<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.1">
<book code="PRO" style="id">- Reina Valera 1909 -</book>
<para style="h">Proverbios</para>
<para style="toc1">Proverbios</para>
<para style="toc2">Proverbios</para>
<para style="mt1">Proverbios</para>
<chapter number="1" style="c" sid="PRO 1"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 1:1"/>LOS proverbios de Salomón, hijo de David, rey de Israel:<verse eid="PRO 1:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 1:2"/>Para entender sabiduría y doctrina; para conocer las razones prudentes;<verse eid="PRO 1:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 1:3"/>Para recibir el consejo de prudencia, justicia, y juicio y equidad;<verse eid="PRO 1:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 1:4"/>Para dar sagacidad á los simples, y á los jóvenes inteligencia y cordura.<verse eid="PRO 1:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 1:5"/>Oirá el sabio, y aumentará el saber; y el entendido adquirirá consejo;<verse eid="PRO 1:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 1:6"/>Para entender parábola y declaración; palabras de sabios, y sus dichos oscuros.<verse eid="PRO 1:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 1:7"/>El principio de la sabiduría es el temor de Jehová: los insensatos desprecian la sabiduría y la enseñanza.<verse eid="PRO 1:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 1:8"/>Oye, hijo mío, la doctrina de tu padre, y no desprecies la dirección de tu madre:<verse eid="PRO 1:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 1:9"/>Porque adorno de gracia serán á tu cabeza, y collares á tu cuello.<verse eid="PRO 1:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 1:10"/>Hijo mío, si los pecadores te quisieren engañar, no consientas.<verse eid="PRO 1:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 1:11"/>Si dijeren: Ven con nosotros, pongamos asechanzas á la sangre, acechemos sin motivo al inocente;<verse eid="PRO 1:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 1:12"/>Los tragaremos vivos como el sepulcro, y enteros, como los que caen en sima;<verse eid="PRO 1:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 1:13"/>Hallaremos riquezas de todas suertes, henchiremos nuestras casas de despojos;<verse eid="PRO 1:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 1:14"/>Echa tu suerte entre nosotros; tengamos todos una bolsa:<verse eid="PRO 1:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 1:15"/>Hijo mío, no andes en camino con ellos; aparta tu pie de sus veredas:<verse eid="PRO 1:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 1:16"/>Porque sus pies correrán al mal, é irán presurosos á derramar sangre.<verse eid="PRO 1:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 1:17"/>Porque en vano se tenderá la red ante los ojos de toda ave;<verse eid="PRO 1:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 1:18"/>Mas ellos á su propia sangre ponen asechanzas, y á sus almas tienden lazo.<verse eid="PRO 1:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 1:19"/>Tales son las sendas de todo el que es dado á la codicia, la cual prenderá el alma de sus poseedores.<verse eid="PRO 1:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 1:20"/>La sabiduría clama de fuera, da su voz en las plazas:<verse eid="PRO 1:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 1:21"/>Clama en los principales lugares de concurso; en las entradas de las puertas de la ciudad dice sus razones:<verse eid="PRO 1:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 1:22"/>¿Hasta cuándo, oh simples, amaréis la simpleza, y los burladores desearán el burlar, y los insensatos aborrecerán la ciencia?<verse eid="PRO 1:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 1:23"/>Volveos á mi reprensión: he aquí yo os derramaré mi espíritu, y os haré saber mis palabras.<verse eid="PRO 1:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 1:24"/>Por cuanto llamé, y no quisisteis; extendí mi mano, y no hubo quien escuchase;<verse eid="PRO 1:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 1:25"/>Antes desechasteis todo consejo mío, y mi reprensión no quisisteis:<verse eid="PRO 1:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 1:26"/>También yo me reiré en vuestra calamidad, y me burlaré cuando os viniere lo que teméis;<verse eid="PRO 1:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 1:27"/>Cuando viniere como una destrucción lo que teméis, y vuestra calamidad llegare como un torbellino; cuando sobre vosotros viniere tribulación y angustia.<verse eid="PRO 1:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 1:28"/>Entonces me llamarán, y no responderé; buscarme han de mañana, y no me hallarán:<verse eid="PRO 1:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 1:29"/>Por cuanto aborrecieron la sabiduría, y no escogieron el temor de Jehová,<verse eid="PRO 1:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 1:30"/>Ni quisieron mi consejo, y menospreciaron toda reprensión mía:<verse eid="PRO 1:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 1:31"/>Comerán pues del fruto de su camino, y se hartarán de sus consejos.<verse eid="PRO 1:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 1:32"/>Porque el reposo de los ignorantes los matará, y la prosperidad de los necios los echará á perder.<verse eid="PRO 1:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 1:33"/>Mas el que me oyere, habitará confiadamente, y vivirá reposado, sin temor de mal.<verse eid="PRO 1:33"/></para>
<chapter eid="PRO 1"/>
<chapter number="2" style="c" sid="PRO 2"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 2:1"/>HIJO mío, si tomares mis palabras, y mis mandamientos guardares dentro de ti,<verse eid="PRO 2:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 2:2"/>Haciendo estar atento tu oído á la sabiduría; si inclinares tu corazón á la prudencia;<verse eid="PRO 2:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 2:3"/>Si clamares á la inteligencia, y á la prudencia dieres tu voz;<verse eid="PRO 2:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 2:4"/>Si como á la plata la buscares, y la escudriñares como á tesoros;<verse eid="PRO 2:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 2:5"/>Entonces entenderás el temor de Jehová, y hallarás el conocimiento de Dios.<verse eid="PRO 2:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 2:6"/>Porque Jehová da la sabiduría, y de su boca viene el conocimiento y la inteligencia.<verse eid="PRO 2:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 2:7"/>El provee de sólida sabiduría á los rectos: es escudo á los que caminan rectamente.<verse eid="PRO 2:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 2:8"/>Es el que guarda las veredas del juicio, y preserva el camino de sus santos.<verse eid="PRO 2:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 2:9"/>Entonces entenderás justicia, juicio, y equidad, y todo buen camino.<verse eid="PRO 2:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 2:10"/>Cuando la sabiduría entrare en tu corazón, y la ciencia fuere dulce á tu alma,<verse eid="PRO 2:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 2:11"/>El consejo te guardará, te preservará la inteligencia:<verse eid="PRO 2:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 2:12"/>Para librarte del mal camino, de los hombres que hablan perversidades;<verse eid="PRO 2:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 2:13"/>Que dejan las veredas derechas, por andar en caminos tenebrosos;<verse eid="PRO 2:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 2:14"/>Que se alegran haciendo mal, que se huelgan en las perversidades del vicio;<verse eid="PRO 2:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 2:15"/>Cuyas veredas son torcidas, y torcidos sus caminos.<verse eid="PRO 2:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 2:16"/>Para librarte de la mujer extraña, de la ajena que halaga con sus palabras;<verse eid="PRO 2:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 2:17"/>Que desampara el príncipe de su mocedad, y se olvida del pacto de su Dios.<verse eid="PRO 2:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 2:18"/>Por lo cual su casa está inclinada á la muerte, y sus veredas hacia los muertos:<verse eid="PRO 2:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 2:19"/>Todos los que á ella entraren, no volverán, ni tomarán las veredas de la vida.<verse eid="PRO 2:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 2:20"/>Para que andes por el camino de los buenos, y guardes las veredas de los justos.<verse eid="PRO 2:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 2:21"/>Porque los rectos habitarán la tierra, y los perfectos permanecerán en ella;<verse eid="PRO 2:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 2:22"/>Mas los impíos serán cortados de la tierra, y los prevaricadores serán de ella desarraigados.<verse eid="PRO 2:22"/></para>
<chapter eid="PRO 2"/>
<chapter number="3" style="c" sid="PRO 3"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 3:1"/>HIJO mío, no te olvides de mi ley; y tu corazón guarde mis mandamientos:<verse eid="PRO 3:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 3:2"/>Porque largura de días, y años de vida y paz te aumentarán.<verse eid="PRO 3:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 3:3"/>Misericordia y verdad no te desamparen; átalas á tu cuello, escríbelas en la tabla de tu corazón:<verse eid="PRO 3:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 3:4"/>Y hallarás gracia y buena opinión en los ojos de Dios y de los hombres.<verse eid="PRO 3:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 3:5"/>Fíate de Jehová de todo tu corazón, y no estribes en tu prudencia.<verse eid="PRO 3:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 3:6"/>Reconócelo en todos tus caminos, y él enderezará tus veredas.<verse eid="PRO 3:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 3:7"/>No seas sabio en tu opinión: teme á Jehová, y apártate del mal;<verse eid="PRO 3:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 3:8"/>Porque será medicina á tu ombligo, y tuétano á tus huesos.<verse eid="PRO 3:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 3:9"/>Honra á Jehová de tu sustancia, y de las primicias de todos tus frutos;<verse eid="PRO 3:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 3:10"/>Y serán llenas tus trojes con abundancia, y tus lagares rebosarán de mosto.<verse eid="PRO 3:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 3:11"/>No deseches, hijo mío, el castigo de Jehová; ni te fatigues de su corrección:<verse eid="PRO 3:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 3:12"/>Porque al que ama castiga, como el padre al hijo á quien quiere.<verse eid="PRO 3:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 3:13"/>Bienaventurado el hombre que halla la sabiduría, y que obtiene la inteligencia:<verse eid="PRO 3:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 3:14"/>Porque su mercadería es mejor que la mercadería de la plata, y sus frutos más que el oro fino.<verse eid="PRO 3:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 3:15"/>Más preciosa es que las piedras preciosas; y todo lo que puedes desear, no se puede comparar á ella.<verse eid="PRO 3:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 3:16"/>Largura de días está en su mano derecha; en su izquierda riquezas y honra.<verse eid="PRO 3:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 3:17"/>Sus caminos son caminos deleitosos, y todas sus veredas paz.<verse eid="PRO 3:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 3:18"/>Ella es árbol de vida á los que de ella asen: y bienaventurados son los que la mantienen.<verse eid="PRO 3:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 3:19"/>Jehová con sabiduría fundó la tierra; afirmó los cielos con inteligencia.<verse eid="PRO 3:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 3:20"/>Con su ciencia se partieron los abismos, y destilan el rocío los cielos.<verse eid="PRO 3:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 3:21"/>Hijo mío, no se aparten estas cosas de tus ojos; guarda la ley y el consejo;<verse eid="PRO 3:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 3:22"/>Y serán vida á tu alma, y gracia á tu cuello.<verse eid="PRO 3:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 3:23"/>Entonces andarás por tu camino confiadamente, y tu pie no tropezará.<verse eid="PRO 3:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 3:24"/>Cuando te acostares, no tendrás temor; antes te acostarás, y tu sueño será suave.<verse eid="PRO 3:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 3:25"/>No tendrás temor de pavor repentino, ni de la ruina de los impíos cuando viniere:<verse eid="PRO 3:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 3:26"/>Porque Jehová será tu confianza, y él preservará tu pie de ser preso.<verse eid="PRO 3:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 3:27"/>No detengas el bien de sus dueños, cuando tuvieres poder para hacerlo.<verse eid="PRO 3:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 3:28"/>No digas á tu prójimo: Ve, y vuelve, y mañana te daré; cuando tienes contigo qué darle.<verse eid="PRO 3:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 3:29"/>No intentes mal contra tu prójimo, estando él confiado de ti.<verse eid="PRO 3:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 3:30"/>No pleitees con alguno sin razón, si él no te ha hecho agravio.<verse eid="PRO 3:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 3:31"/>No envidies al hombre injusto, ni escojas alguno de sus caminos.<verse eid="PRO 3:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 3:32"/>Porque el perverso es abominado de Jehová: mas su secreto es con los rectos.<verse eid="PRO 3:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 3:33"/>La maldición de Jehová está en la casa del impío; mas él bendecirá la morada de los justos.<verse eid="PRO 3:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 3:34"/>Ciertamente él escarnecerá á los escarnecedores, y á los humildes dará gracia.<verse eid="PRO 3:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 3:35"/>Los sabios heredarán honra: mas los necios sostendrán ignominia.<verse eid="PRO 3:35"/></para>
<chapter eid="PRO 3"/>
<chapter number="4" style="c" sid="PRO 4"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 4:1"/>OID, hijos, la doctrina de un padre, y estad atentos para que conozcáis cordura.<verse eid="PRO 4:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 4:2"/>Porque os doy buena enseñanza; no desamparéis mi ley.<verse eid="PRO 4:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 4:3"/>Porque yo fuí hijo de mi padre, delicado y único delante de mi madre.<verse eid="PRO 4:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 4:4"/>Y él me enseñaba, y me decía: Mantenga tu corazón mis razones, guarda mis mandamientos, y vivirás:<verse eid="PRO 4:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 4:5"/>Adquiere sabiduría, adquiere inteligencia; no te olvides ni te apartes de las razones de mi boca;<verse eid="PRO 4:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 4:6"/>No la dejes, y ella te guardará; ámala, y te conservará.<verse eid="PRO 4:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 4:7"/>Sabiduría ante todo: adquiere sabiduría: y ante toda tu posesión adquiere inteligencia.<verse eid="PRO 4:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 4:8"/>Engrandécela, y ella te engrandecerá: ella te honrará, cuando tú la hubieres abrazado.<verse eid="PRO 4:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 4:9"/>Adorno de gracia dará á tu cabeza: corona de hermosura te entregará.<verse eid="PRO 4:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 4:10"/>Oye, hijo mío, y recibe mis razones; y se te multiplicarán años de vida.<verse eid="PRO 4:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 4:11"/>Por el camino de la sabiduría te he encaminado, y por veredas derechas te he hecho andar.<verse eid="PRO 4:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 4:12"/>Cuando anduvieres no se estrecharán tus pasos; y si corrieres, no tropezarás.<verse eid="PRO 4:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 4:13"/>Ten el consejo, no lo dejes; guárdalo, porque eso es tu vida.<verse eid="PRO 4:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 4:14"/>No entres por la vereda de los impíos, ni vayas por el camino de los malos.<verse eid="PRO 4:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 4:15"/>Desampárala, no pases por ella; apártate de ella, pasa.<verse eid="PRO 4:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 4:16"/>Porque no duermen ellos, si no hicieren mal; y pierden su sueño, si no han hecho caer.<verse eid="PRO 4:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 4:17"/>Porque comen pan de maldad, y beben vino de robos.<verse eid="PRO 4:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 4:18"/>Mas la senda de los justos es como la luz de la aurora, que va en aumento hasta que el día es perfecto.<verse eid="PRO 4:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 4:19"/>El camino de los impíos es como la oscuridad: no saben en qué tropiezan.<verse eid="PRO 4:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 4:20"/>Hijo mío, está atento á mis palabras; inclina tu oído á mis razones.<verse eid="PRO 4:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 4:21"/>No se aparten de tus ojos; guárdalas en medio de tu corazón.<verse eid="PRO 4:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 4:22"/>Porque son vida á los que las hallan, y medicina á toda su carne.<verse eid="PRO 4:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 4:23"/>Sobre toda cosa guardada guarda tu corazón; porque de él mana la vida.<verse eid="PRO 4:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 4:24"/>Aparta de ti la perversidad de la boca, y aleja de ti la iniquidad de labios.<verse eid="PRO 4:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 4:25"/>Tus ojos miren lo recto, y tus párpados en derechura delante de ti.<verse eid="PRO 4:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 4:26"/>Examina la senda de tus pies, y todos tus caminos sean ordenados.<verse eid="PRO 4:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 4:27"/>No te apartes á diestra, ni á siniestra: aparta tu pie del mal.<verse eid="PRO 4:27"/></para>
<chapter eid="PRO 4"/>
<chapter number="5" style="c" sid="PRO 5"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 5:1"/>HIJO mío, está atento á mi sabiduría, y á mi inteligencia inclina tu oído;<verse eid="PRO 5:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 5:2"/>Para que guardes consejo, y tus labios conserven la ciencia.<verse eid="PRO 5:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 5:3"/>Porque los labios de la extraña destilan miel, y su paladar es más blando que el aceite:<verse eid="PRO 5:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 5:4"/>Mas su fin es amargo como el ajenjo, agudo como cuchillo de dos filos.<verse eid="PRO 5:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 5:5"/>Sus pies descienden á la muerte; sus pasos sustentan el sepulcro:<verse eid="PRO 5:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 5:6"/>Sus caminos son instables; no los conocerás, si no considerares el camino de vida.<verse eid="PRO 5:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 5:7"/>Ahora pues, hijos, oidme, y no os apartéis de las razones de mi boca.<verse eid="PRO 5:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 5:8"/>Aleja de ella tu camino, y no te acerques á la puerta de su casa;<verse eid="PRO 5:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 5:9"/>Porque no des á los extraños tu honor, y tus años á cruel;<verse eid="PRO 5:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 5:10"/>Porque no se harten los extraños de tu fuerza, y tus trabajos estén en casa del extraño;<verse eid="PRO 5:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 5:11"/>Y gimas en tus postrimerías, cuando se consumiere tu carne y tu cuerpo,<verse eid="PRO 5:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 5:12"/>Y digas: ¡Cómo aborrecí el consejo, y mi corazón menospreció la reprensión;<verse eid="PRO 5:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 5:13"/>Y no oí la voz de los que me adoctrinaban, y á los que me enseñaban no incliné mi oído!<verse eid="PRO 5:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 5:14"/>Casi en todo mal he estado, en medio de la sociedad y de la congregación.<verse eid="PRO 5:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 5:15"/>Bebe el agua de tu cisterna, y los raudales de tu pozo.<verse eid="PRO 5:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 5:16"/>Derrámense por de fuera tus fuentes, en las plazas los ríos de aguas.<verse eid="PRO 5:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 5:17"/>Sean para ti solo, y no para los extraños contigo.<verse eid="PRO 5:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 5:18"/>Sea bendito tu manantial; y alégrate con la mujer de tu mocedad.<verse eid="PRO 5:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 5:19"/>Como cierva amada y graciosa corza, sus pechos te satisfagan en todo tiempo; y en su amor recréate siempre.<verse eid="PRO 5:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 5:20"/>¿Y por qué, hijo mío, andarás ciego con la ajena, y abrazarás el seno de la extraña?<verse eid="PRO 5:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 5:21"/>Pues que los caminos del hombre están ante los ojos de Jehová, y él considera todas sus veredas.<verse eid="PRO 5:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 5:22"/>Prenderán al impío sus propias iniquidades, y detenido será con las cuerdas de su pecado.<verse eid="PRO 5:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 5:23"/>El morirá por falta de corrección; y errará por la grandeza de su locura.<verse eid="PRO 5:23"/></para>
<chapter eid="PRO 5"/>
<chapter number="6" style="c" sid="PRO 6"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 6:1"/>HIJO mío, si salieres fiador por tu amigo, si tocaste tu mano por el extraño,<verse eid="PRO 6:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 6:2"/>Enlazado eres con las palabras de tu boca, y preso con las razones de tu boca.<verse eid="PRO 6:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 6:3"/>Haz esto ahora, hijo mío, y líbrate, ya que has caído en la mano de tu prójimo: ve, humíllate, y asegúrate de tu amigo.<verse eid="PRO 6:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 6:4"/>No des sueño á tus ojos, ni á tus párpados adormecimiento.<verse eid="PRO 6:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 6:5"/>Escápate como el corzo de la mano del cazador, y como el ave de la mano del parancero.<verse eid="PRO 6:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 6:6"/>Ve á la hormiga, oh perezoso, mira sus caminos, y sé sabio;<verse eid="PRO 6:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 6:7"/>La cual no teniendo capitán, ni gobernador, ni señor,<verse eid="PRO 6:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 6:8"/>Prepara en el verano su comida y allega en el tiempo de la siega su mantenimiento.<verse eid="PRO 6:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 6:9"/>Perezoso, ¿hasta cuándo has de dormir? ¿cuándo te levantarás de tu sueño?<verse eid="PRO 6:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 6:10"/>Un poco de sueño, un poco de dormitar, y cruzar por un poco las manos para reposo:<verse eid="PRO 6:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 6:11"/>Así vendrá tu necesidad como caminante, y tu pobreza como hombre de escudo.<verse eid="PRO 6:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 6:12"/>El hombre malo, el hombre depravado, anda en perversidad de boca;<verse eid="PRO 6:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 6:13"/>Guiña de sus ojos, habla con sus pies, indica con sus dedos;<verse eid="PRO 6:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 6:14"/>Perversidades hay en su corazón, anda pensando mal en todo tiempo; enciende rencillas.<verse eid="PRO 6:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 6:15"/>Por tanto su calamidad vendrá de repente; súbitamente será quebrantado, y no habrá remedio.<verse eid="PRO 6:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 6:16"/>Seis cosas aborrece Jehová, y aun siete abomina su alma:<verse eid="PRO 6:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 6:17"/>Los ojos altivos, la lengua mentirosa, las manos derramadoras de sangre inocente,<verse eid="PRO 6:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 6:18"/>El corazón que maquina pensamientos inicuos, los pies presurosos para correr al mal,<verse eid="PRO 6:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 6:19"/>El testigo falso que habla mentiras, y el que enciende rencillas entre los hermanos.<verse eid="PRO 6:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 6:20"/>Guarda, hijo mío, el mandamiento de tu padre, y no dejes la enseñanza de tu madre:<verse eid="PRO 6:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 6:21"/>Atalos siempre en tu corazón, enlázalos á tu cuello.<verse eid="PRO 6:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 6:22"/>Te guiarán cuando anduvieres; cuando durmieres te guardarán; hablarán contigo cuando despertares.<verse eid="PRO 6:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 6:23"/>Porque el mandamiento es antorcha, y la enseñanza luz; y camino de vida las reprensiones de la enseñanza:<verse eid="PRO 6:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 6:24"/>Para que te guarden de la mala mujer, de la blandura de la lengua de la extraña.<verse eid="PRO 6:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 6:25"/>No codicies su hermosura en tu corazón, ni ella te prenda con sus ojos:<verse eid="PRO 6:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 6:26"/>Porque á causa de la mujer ramera es reducido el hombre á un bocado de pan; y la mujer caza la preciosa alma del varón.<verse eid="PRO 6:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 6:27"/>¿Tomará el hombre fuego en su seno, sin que sus vestidos se quemen?<verse eid="PRO 6:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 6:28"/>¿Andará el hombre sobre las brasas, sin que sus pies se abrasen?<verse eid="PRO 6:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 6:29"/>Así el que entrare á la mujer de su prójimo; no será sin culpa cualquiera que la tocare.<verse eid="PRO 6:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 6:30"/>No tienen en poco al ladrón, cuando hurtare para saciar su alma teniendo hambre:<verse eid="PRO 6:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 6:31"/>Empero tomado, paga las setenas, da toda la sustancia de su casa.<verse eid="PRO 6:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 6:32"/>Mas el que comete adulterio con la mujer, es falto de entendimiento: corrompe su alma el que tal hace.<verse eid="PRO 6:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 6:33"/>Plaga y vergüenza hallará; y su afrenta nunca será raída.<verse eid="PRO 6:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 6:34"/>Porque los celos son el furor del hombre, y no perdonará en el día de la venganza.<verse eid="PRO 6:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 6:35"/>No tendrá respeto á ninguna redención; ni querrá perdonar, aunque multipliques los dones.<verse eid="PRO 6:35"/></para>
<chapter eid="PRO 6"/>
<chapter number="7" style="c" sid="PRO 7"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 7:1"/>HIJO mío, guarda mis razones, y encierra contigo mis mandamientos.<verse eid="PRO 7:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 7:2"/>Guarda mis mandamientos, y vivirás; y mi ley como las niñas de tus ojos.<verse eid="PRO 7:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 7:3"/>Lígalos á tus dedos; escríbelos en la tabla de tu corazón.<verse eid="PRO 7:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 7:4"/>Di á la sabiduría: Tú eres mi hermana; y á la inteligencia llama parienta:<verse eid="PRO 7:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 7:5"/>Para que te guarden de la mujer ajena, y de la extraña que ablanda sus palabras.<verse eid="PRO 7:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 7:6"/>Porque mirando yo por la ventana de mi casa, por mi celosía,<verse eid="PRO 7:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 7:7"/>Vi entre los simples, consideré entre los jóvenes, un mancebo falto de entendimiento,<verse eid="PRO 7:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 7:8"/>El cual pasaba por la calle, junto á la esquina de aquella, é iba camino de su casa,<verse eid="PRO 7:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 7:9"/>A la tarde del día, ya que oscurecía, en la oscuridad y tiniebla de la noche.<verse eid="PRO 7:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 7:10"/>Y he aquí, una mujer que le sale al encuentro con atavío de ramera, astuta de corazón,<verse eid="PRO 7:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 7:11"/>Alborotadora y rencillosa, sus pies no pueden estar en casa;<verse eid="PRO 7:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 7:12"/>Unas veces de fuera, ó bien por las plazas, acechando por todas las esquinas.<verse eid="PRO 7:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 7:13"/>Y traba de él, y bésalo; desvergonzó su rostro, y díjole:<verse eid="PRO 7:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 7:14"/>Sacrificios de paz había prometido, hoy he pagado mis votos;<verse eid="PRO 7:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 7:15"/>Por tanto he salido á encontrarte, buscando diligentemente tu rostro, y te he hallado.<verse eid="PRO 7:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 7:16"/>Con paramentos he ataviado mi cama, recamados con cordoncillo de Egipto.<verse eid="PRO 7:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 7:17"/>He sahumado mi cámara con mirra, áloes, y cinamomo.<verse eid="PRO 7:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 7:18"/>Ven, embriaguémonos de amores hasta la mañana; alegrémonos en amores.<verse eid="PRO 7:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 7:19"/>Porque el marido no está en casa, hase ido á un largo viaje:<verse eid="PRO 7:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 7:20"/>El saco de dinero llevó en su mano; el día señalado volverá á su casa.<verse eid="PRO 7:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 7:21"/>Rindiólo con la mucha suavidad de sus palabras, obligóle con la blandura de sus labios.<verse eid="PRO 7:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 7:22"/>Vase en pos de ella luego, como va el buey al degolladero, y como el loco á las prisiones para ser castigado;<verse eid="PRO 7:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 7:23"/>Como el ave que se apresura al lazo, y no sabe que es contra su vida, hasta que la saeta traspasó su hígado.<verse eid="PRO 7:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 7:24"/>Ahora pues, hijos, oidme, y estad atentos á las razones de mi boca.<verse eid="PRO 7:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 7:25"/>No se aparte á sus caminos tu corazón; no yerres en sus veredas.<verse eid="PRO 7:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 7:26"/>Porque á muchos ha hecho caer heridos; y aun los más fuertes han sido muertos por ella.<verse eid="PRO 7:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 7:27"/>Caminos del sepulcro son su casa, que descienden á las cámaras de la muerte.<verse eid="PRO 7:27"/></para>
<chapter eid="PRO 7"/>
<chapter number="8" style="c" sid="PRO 8"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 8:1"/>¿NO clama la sabiduría, y da su voz la inteligencia?<verse eid="PRO 8:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 8:2"/>En los altos cabezos, junto al camino, á las encrucijadas de las veredas se para;<verse eid="PRO 8:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 8:3"/>En el lugar de las puertas, á la entrada de la ciudad, á la entrada de las puertas da voces:<verse eid="PRO 8:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 8:4"/>Oh hombres, á vosotros clamo; y mi voz es á los hijos de los hombres.<verse eid="PRO 8:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 8:5"/>Entended, simples, discreción; y vosotros, locos, entrad en cordura.<verse eid="PRO 8:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 8:6"/>Oid, porque hablaré cosas excelentes; y abriré mis labios para cosas rectas.<verse eid="PRO 8:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 8:7"/>Porque mi boca hablará verdad, y la impiedad abominan mis labios.<verse eid="PRO 8:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 8:8"/>En justicia son todas las razones de mi boca; no hay en ellas cosa perversa ni torcida.<verse eid="PRO 8:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 8:9"/>Todas ellas son rectas al que entiende, y razonables á los que han hallado sabiduría.<verse eid="PRO 8:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 8:10"/>Recibid mi enseñanza, y no plata; y ciencia antes que el oro escogido.<verse eid="PRO 8:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 8:11"/>Porque mejor es la sabiduría que las piedras preciosas; y todas las cosas que se pueden desear, no son de comparar con ella.<verse eid="PRO 8:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 8:12"/>Yo, la sabiduría, habito con la discreción, y hallo la ciencia de los consejos.<verse eid="PRO 8:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 8:13"/>El temor de Jehová es aborrecer el mal; la soberbia y la arrogancia, y el mal camino y la boca perversa, aborrezco.<verse eid="PRO 8:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 8:14"/>Conmigo está el consejo y el ser; yo soy la inteligencia; mía es la fortaleza.<verse eid="PRO 8:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 8:15"/>Por mí reinan los reyes, y los príncipes determinan justicia.<verse eid="PRO 8:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 8:16"/>Por mí dominan los príncipes, y todos los gobernadores juzgan la tierra.<verse eid="PRO 8:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 8:17"/>Yo amo á los que me aman; y me hallan los que madrugando me buscan.<verse eid="PRO 8:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 8:18"/>Las riquezas y la honra están conmigo; sólidas riquezas, y justicia.<verse eid="PRO 8:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 8:19"/>Mejor es mi fruto que el oro, y que el oro refinado; y mi rédito mejor que la plata escogida.<verse eid="PRO 8:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 8:20"/>Por vereda de justicia guiaré, por en medio de sendas de juicio;<verse eid="PRO 8:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 8:21"/>Para hacer heredar á mis amigos el ser, y que yo hincha sus tesoros.<verse eid="PRO 8:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 8:22"/>Jehová me poseía en el principio de su camino, ya de antiguo, antes de sus obras.<verse eid="PRO 8:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 8:23"/>Eternalmente tuve el principado, desde el principio, antes de la tierra.<verse eid="PRO 8:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 8:24"/>Antes de los abismos fuí engendrada; antes que fuesen las fuentes de las muchas aguas.<verse eid="PRO 8:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 8:25"/>Antes que los montes fuesen fundados, antes de los collados, era yo engendrada:<verse eid="PRO 8:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 8:26"/>No había aún hecho la tierra, ni las campiñas, ni el principio del polvo del mundo.<verse eid="PRO 8:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 8:27"/>Cuando formaba los cielos, allí estaba yo; cuando señalaba por compás la sobrefaz del abismo;<verse eid="PRO 8:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 8:28"/>Cuando afirmaba los cielos arriba, cuando afirmaba las fuentes del abismo;<verse eid="PRO 8:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 8:29"/>Cuando ponía á la mar su estatuto, y á las aguas, que no pasasen su mandamiento; cuando establecía los fundamentos de la tierra;<verse eid="PRO 8:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 8:30"/>Con él estaba yo ordenándolo todo; y fuí su delicia todos los días, teniendo solaz delante de él en todo tiempo.<verse eid="PRO 8:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 8:31"/>Huélgome en la parte habitable de su tierra; y mis delicias son con los hijos de los hombres.<verse eid="PRO 8:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 8:32"/>Ahora pues, hijos, oidme; y bienaventurados los que guardaren mis caminos.<verse eid="PRO 8:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 8:33"/>Atended el consejo, y sed sabios, y no lo menospreciéis.<verse eid="PRO 8:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 8:34"/>Bienaventurado el hombre que me oye, velando á mis puertas cada día, guardando los umbrales de mis entradas.<verse eid="PRO 8:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 8:35"/>Porque el que me hallare, hallará la vida, y alcanzará el favor de Jehová.<verse eid="PRO 8:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="PRO 8:36"/>Mas el que peca contra mí, defrauda su alma: todos los que me aborrecen, aman la muerte.<verse eid="PRO 8:36"/></para>
<chapter eid="PRO 8"/>
<chapter number="9" style="c" sid="PRO 9"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 9:1"/>LA sabiduría edificó su casa, labró sus siete columnas;<verse eid="PRO 9:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 9:2"/>Mató sus víctimas, templó su vino, y puso su mesa.<verse eid="PRO 9:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 9:3"/>Envió sus criadas; sobre lo más alto de la ciudad clamó:<verse eid="PRO 9:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 9:4"/>Cualquiera simple, venga acá. A los faltos de cordura dijo:<verse eid="PRO 9:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 9:5"/>Venid, comed mi pan, y bebed del vino que yo he templado.<verse eid="PRO 9:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 9:6"/>Dejad las simplezas, y vivid; y andad por el camino de la inteligencia.<verse eid="PRO 9:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 9:7"/>El que corrige al escarnecedor, afrenta se acarrea: el que reprende al impío, se atrae mancha.<verse eid="PRO 9:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 9:8"/>No reprendas al escarnecedor, porque no te aborrezca; corrige al sabio, y te amará.<verse eid="PRO 9:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 9:9"/>Da al sabio, y será más sabio: enseña al justo, y acrecerá su saber.<verse eid="PRO 9:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 9:10"/>El temor de Jehová es el principio de la sabiduría; y la ciencia de los santos es inteligencia.<verse eid="PRO 9:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 9:11"/>Porque por mí se aumentarán tus días, y años de vida se te añadirán.<verse eid="PRO 9:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 9:12"/>Si fueres sabio, para ti lo serás: mas si fueres escarnecedor, pagarás tú solo.<verse eid="PRO 9:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 9:13"/>La mujer loca es alborotadora; es simple é ignorante.<verse eid="PRO 9:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 9:14"/>Siéntase en una silla á la puerta de su casa, en lo alto de la ciudad,<verse eid="PRO 9:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 9:15"/>Para llamar á los que pasan por el camino, que van por sus caminos derechos.<verse eid="PRO 9:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 9:16"/>Cualquiera simple, dice, venga acá. A los faltos de cordura dijo:<verse eid="PRO 9:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 9:17"/>Las aguas hurtadas son dulces, y el pan comido en oculto es suave.<verse eid="PRO 9:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 9:18"/>Y no saben que allí están los muertos; que sus convidados están en los profundos de la sepultura.<verse eid="PRO 9:18"/></para>
<chapter eid="PRO 9"/>
<chapter number="10" style="c" sid="PRO 10"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 10:1"/>Las sentencias de Salomón. EL hijo sabio alegra al padre; y el hijo necio es tristeza de su madre.<verse eid="PRO 10:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 10:2"/>Los tesoros de maldad no serán de provecho: mas la justicia libra de muerte.<verse eid="PRO 10:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 10:3"/>Jehová no dejará hambrear el alma del justo: mas la iniquidad lanzará á los impíos.<verse eid="PRO 10:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 10:4"/>La mano negligente hace pobre: mas la mano de los diligentes enriquece.<verse eid="PRO 10:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 10:5"/>El que recoge en el estío es hombre entendido: el que duerme en el tiempo de la siega es hombre afrentoso.<verse eid="PRO 10:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 10:6"/>Bendiciones sobre la cabeza del justo: mas violencia cubrirá la boca de los impíos.<verse eid="PRO 10:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 10:7"/>La memoria del justo será bendita: mas el nombre de los impíos se pudrirá.<verse eid="PRO 10:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 10:8"/>El sabio de corazón recibirá los mandamientos: mas el loco de labios caerá.<verse eid="PRO 10:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 10:9"/>El que camina en integridad, anda confiado: mas el que pervierte sus caminos, será quebrantado.<verse eid="PRO 10:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 10:10"/>El que guiña del ojo acarrea tristeza; y el loco de labios será castigado.<verse eid="PRO 10:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 10:11"/>Vena de vida es la boca del justo: mas violencia cubrirá la boca de los impíos.<verse eid="PRO 10:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 10:12"/>El odio despierta rencillas: mas la caridad cubrirá todas las faltas.<verse eid="PRO 10:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 10:13"/>En los labios del prudente se halla sabiduría: y vara á las espaldas del falto de cordura.<verse eid="PRO 10:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 10:14"/>Los sabios guardan la sabiduría: mas la boca del loco es calamidad cercana.<verse eid="PRO 10:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 10:15"/>Las riquezas del rico son su ciudad fuerte; y el desmayo de los pobres es su pobreza.<verse eid="PRO 10:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 10:16"/>La obra del justo es para vida; mas el fruto del impío es para pecado.<verse eid="PRO 10:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 10:17"/>Camino á la vida es guardar la corrección: mas el que deja la reprensión, yerra.<verse eid="PRO 10:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 10:18"/>El que encubre el odio es de labios mentirosos; y el que echa mala fama es necio.<verse eid="PRO 10:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 10:19"/>En las muchas palabras no falta pecado: mas el que refrena sus labios es prudente.<verse eid="PRO 10:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 10:20"/>Plata escogida es la lengua del justo: mas el entendimiento de los impíos es como nada.<verse eid="PRO 10:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 10:21"/>Los labios del justo apacientan á muchos: mas los necios por falta de entendimiento mueren.<verse eid="PRO 10:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 10:22"/>La bendición de Jehová es la que enriquece, y no añade tristeza con ella.<verse eid="PRO 10:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 10:23"/>Hacer abominación es como risa al insensato: mas el hombre entendido sabe.<verse eid="PRO 10:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 10:24"/>Lo que el impío teme, eso le vendrá: mas á los justos les será dado lo que desean.<verse eid="PRO 10:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 10:25"/>Como pasa el torbellino, así el malo no permanece: mas el justo, fundado para siempre.<verse eid="PRO 10:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 10:26"/>Como el vinagre á los dientes, y como el humo á los ojos, así es el perezoso á los que lo envían.<verse eid="PRO 10:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 10:27"/>El temor de Jehová aumentará los días: mas los años de los impíos serán acortados.<verse eid="PRO 10:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 10:28"/>La esperanza de los justos es alegría; mas la esperanza de los impíos perecerá.<verse eid="PRO 10:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 10:29"/>Fortaleza es al perfecto el camino de Jehová: mas espanto es á los que obran maldad.<verse eid="PRO 10:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 10:30"/>El justo eternalmente no será removido: mas los impíos no habitarán la tierra.<verse eid="PRO 10:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 10:31"/>La boca del justo producirá sabiduría: mas la lengua perversa será cortada.<verse eid="PRO 10:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 10:32"/>Los labios del justo conocerán lo que agrada: mas la boca de los impíos habla perversidades.<verse eid="PRO 10:32"/></para>
<chapter eid="PRO 10"/>
<chapter number="11" style="c" sid="PRO 11"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 11:1"/>EL peso falso abominación es á Jehová: mas la pesa cabal le agrada.<verse eid="PRO 11:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 11:2"/>Cuando viene la soberbia, viene también la deshonra: mas con los humildes es la sabiduría.<verse eid="PRO 11:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 11:3"/>La integridad de los rectos los encaminará: mas destruirá á los pecadores la perversidad de ellos.<verse eid="PRO 11:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 11:4"/>No aprovecharán las riquezas en el día de la ira: mas la justicia librará de muerte.<verse eid="PRO 11:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 11:5"/>La justicia del perfecto enderezará su camino: mas el impío por su impiedad caerá.<verse eid="PRO 11:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 11:6"/>La justicia de los rectos los librará: mas los pecadores en su pecado serán presos.<verse eid="PRO 11:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 11:7"/>Cuando muere el hombre impío, perece su esperanza; y la espectativa de los malos perecerá.<verse eid="PRO 11:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 11:8"/>El justo es librado de la tribulación: mas el impío viene en lugar suyo.<verse eid="PRO 11:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 11:9"/>El hipócrita con la boca daña á su prójimo: mas los justos son librados con la sabiduría.<verse eid="PRO 11:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 11:10"/>En el bien de los justos la ciudad se alegra: mas cuando los impíos perecen, hay fiestas.<verse eid="PRO 11:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 11:11"/>Por la bendición de los rectos la ciudad será engrandecida: mas por la boca de los impíos ella será trastornada.<verse eid="PRO 11:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 11:12"/>El que carece de entendimiento, menosprecia á su prójimo: mas el hombre prudente calla.<verse eid="PRO 11:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 11:13"/>El que anda en chismes, descubre el secreto: mas el de espíritu fiel encubre la cosa.<verse eid="PRO 11:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 11:14"/>Cuando faltaren las industrias, caerá el pueblo: mas en la multitud de consejeros hay salud.<verse eid="PRO 11:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 11:15"/>Con ansiedad será afligido el que fiare al extraño: mas el que aborreciere las fianzas vivirá confiado.<verse eid="PRO 11:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 11:16"/>La mujer graciosa tendrá honra: y los fuertes tendrán riquezas.<verse eid="PRO 11:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 11:17"/>A su alma hace bien el hombre misericordioso: mas el cruel atormenta su carne.<verse eid="PRO 11:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 11:18"/>El impío hace obra falsa: mas el que sembrare justicia, tendrá galardón firme.<verse eid="PRO 11:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 11:19"/>Como la justicia es para vida, así el que sigue el mal es para su muerte.<verse eid="PRO 11:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 11:20"/>Abominación son á Jehová los perversos de corazón: mas los perfectos de camino le son agradables.<verse eid="PRO 11:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 11:21"/>Aunque llegue la mano á la mano, el malo no quedará sin castigo: mas la simiente de los justos escapará.<verse eid="PRO 11:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 11:22"/>Zarcillo de oro en la nariz del puerco, es la mujer hermosa y apartada de razón.<verse eid="PRO 11:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 11:23"/>El deseo de los justos es solamente bien: mas la esperanza de los impíos es enojo.<verse eid="PRO 11:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 11:24"/>Hay quienes reparten, y les es añadido más: y hay quienes son escasos más de lo que es justo, mas vienen á pobreza.<verse eid="PRO 11:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 11:25"/>El alma liberal será engordada: y el que saciare, él también será saciado.<verse eid="PRO 11:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 11:26"/>Al que retiene el grano, el pueblo lo maldecirá: mas bendición será sobre la cabeza del que vende.<verse eid="PRO 11:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 11:27"/>El que madruga al bien, buscará favor: mas el que busca el mal, vendrále.<verse eid="PRO 11:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 11:28"/>El que confía en sus riquezas, caerá: mas los justos reverdecerán como ramos.<verse eid="PRO 11:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 11:29"/>El que turba su casa heredará viento; y el necio será siervo del sabio de corazón.<verse eid="PRO 11:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 11:30"/>El fruto del justo es árbol de vida: y el que prende almas, es sabio.<verse eid="PRO 11:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 11:31"/>Ciertamente el justo será pagado en la tierra: ¡cuánto más el impío y el pecador!<verse eid="PRO 11:31"/></para>
<chapter eid="PRO 11"/>
<chapter number="12" style="c" sid="PRO 12"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 12:1"/>EL que ama la corrección ama la sabiduría: mas el que aborrece la reprensión, es ignorante.<verse eid="PRO 12:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 12:2"/>El bueno alcanzará favor de Jehová: mas él condenará al hombre de malos pensamientos.<verse eid="PRO 12:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 12:3"/>El hombre no se afirmará por medio de la impiedad: mas la raíz de los justos no será movida.<verse eid="PRO 12:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 12:4"/>La mujer virtuosa corona es de su marido: mas la mala, como carcoma en sus huesos.<verse eid="PRO 12:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 12:5"/>Los pensamientos de los justos son rectitud; mas los consejos de los impíos, engaño.<verse eid="PRO 12:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 12:6"/>Las palabras de los impíos son para acechar la sangre: mas la boca de los rectos los librará.<verse eid="PRO 12:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 12:7"/>Dios trastornará á los impíos, y no serán más: mas la casa de los justos permanecerá.<verse eid="PRO 12:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 12:8"/>Según su sabiduría es alabado el hombre: mas el perverso de corazón será en menosprecio.<verse eid="PRO 12:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 12:9"/>Mejor es el que es menospreciado y tiene servidores, que el que se precia, y carece de pan.<verse eid="PRO 12:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 12:10"/>El justo atiende á la vida de su bestia: mas las entrañas de los impíos son crueles.<verse eid="PRO 12:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 12:11"/>El que labra su tierra, se hartará de pan: mas el que sigue los vagabundos es falto de entendimiento.<verse eid="PRO 12:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 12:12"/>Desea el impío la red de los malos: mas la raíz de los justos dará fruto.<verse eid="PRO 12:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 12:13"/>El impío es enredado en la prevaricación de sus labios: mas el justo saldrá de la tribulación.<verse eid="PRO 12:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 12:14"/>El hombre será harto de bien del fruto de su boca: y la paga de las manos del hombre le será dada.<verse eid="PRO 12:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 12:15"/>El camino del necio es derecho en su opinión: mas el que obedece al consejo es sabio.<verse eid="PRO 12:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 12:16"/>El necio luego al punto da á conocer su ira: mas el que disimula la injuria es cuerdo.<verse eid="PRO 12:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 12:17"/>El que habla verdad, declara justicia; mas el testigo mentiroso, engaño.<verse eid="PRO 12:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 12:18"/>Hay quienes hablan como dando estocadas de espada: mas la lengua de los sabios es medicina.<verse eid="PRO 12:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 12:19"/>El labio de verdad permanecerá para siempre: mas la lengua de mentira por un momento.<verse eid="PRO 12:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 12:20"/>Engaño hay en el corazón de los que piensan mal: mas alegría en el de los que piensan bien.<verse eid="PRO 12:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 12:21"/>Ninguna adversidad acontecerá al justo: mas los impíos serán llenos de mal.<verse eid="PRO 12:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 12:22"/>Los labios mentirosos son abominación á Jehová: mas los obradores de verdad su contentamiento.<verse eid="PRO 12:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 12:23"/>El hombre cuerdo encubre la ciencia: mas el corazón de los necios publica la necedad.<verse eid="PRO 12:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 12:24"/>La mano de los diligentes se enseñoreará: mas la negligencia será tributaria.<verse eid="PRO 12:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 12:25"/>El cuidado congojoso en el corazón del hombre, lo abate; mas la buena palabra lo alegra.<verse eid="PRO 12:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 12:26"/>El justo hace ventaja á su prójimo: mas el camino de los impíos les hace errar.<verse eid="PRO 12:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 12:27"/>El indolente no chamuscará su caza: mas el haber precioso del hombre es la diligencia.<verse eid="PRO 12:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 12:28"/>En el camino de la justicia está la vida; y la senda de su vereda no es muerte.<verse eid="PRO 12:28"/></para>
<chapter eid="PRO 12"/>
<chapter number="13" style="c" sid="PRO 13"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 13:1"/>EL hijo sabio toma el consejo del padre: mas el burlador no escucha las reprensiones.<verse eid="PRO 13:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 13:2"/>Del fruto de su boca el hombre comerá bien: mas el alma de los prevaricadores hallará mal.<verse eid="PRO 13:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 13:3"/>El que guarda su boca guarda su alma: mas el que mucho abre sus labios tendrá calamidad.<verse eid="PRO 13:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 13:4"/>Desea, y nada alcanza el alma del perezoso: mas el alma de los diligentes será engordada.<verse eid="PRO 13:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 13:5"/>El justo aborrece la palabra de mentira: mas el impío se hace odioso é infame.<verse eid="PRO 13:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 13:6"/>La justicia guarda al de perfecto camino: mas la impiedad trastornará al pecador.<verse eid="PRO 13:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 13:7"/>Hay quienes se hacen ricos, y no tienen nada: y hay quienes se hacen pobres, y tienen muchas riquezas.<verse eid="PRO 13:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 13:8"/>La redención de la vida del hombre son sus riquezas: pero el pobre no oye censuras.<verse eid="PRO 13:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 13:9"/>La luz de los justos se alegrará: mas apagaráse la lámpara de los impíos.<verse eid="PRO 13:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 13:10"/>Ciertamente la soberbia parirá contienda: mas con los avisados es la sabiduría.<verse eid="PRO 13:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 13:11"/>Disminuiránse las riquezas de vanidad: empero multiplicará el que allega con su mano.<verse eid="PRO 13:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 13:12"/>La esperanza que se prolonga, es tormento del corazón: mas árbol de vida es el deseo cumplido.<verse eid="PRO 13:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 13:13"/>El que menosprecia la palabra, perecerá por ello: mas el que teme el mandamiento, será recompensado.<verse eid="PRO 13:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 13:14"/>La ley del sabio es manantial de vida, para apartarse de los lazos de la muerte.<verse eid="PRO 13:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 13:15"/>El buen entendimiento conciliará gracia: mas el camino de los prevaricadores es duro.<verse eid="PRO 13:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 13:16"/>Todo hombre cuerdo obra con sabiduría: mas el necio manifestará necedad.<verse eid="PRO 13:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 13:17"/>El mal mensajero caerá en mal: mas el mensajero fiel es medicina.<verse eid="PRO 13:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 13:18"/>Pobreza y vergüenza tendrá el que menosprecia el consejo: mas el que guarda la corrección, será honrado.<verse eid="PRO 13:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 13:19"/>El deseo cumplido deleita el alma: pero apartarse del mal es abominación á los necios.<verse eid="PRO 13:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 13:20"/>El que anda con los sabios, sabio será; mas el que se allega á los necios, será quebrantado.<verse eid="PRO 13:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 13:21"/>Mal perseguirá á los pecadores: mas á los justos les será bien retribuído.<verse eid="PRO 13:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 13:22"/>El bueno dejará herederos á los hijos de los hijos; y el haber del pecador, para el justo está guardado.<verse eid="PRO 13:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 13:23"/>En el barbecho de los pobres hay mucho pan: mas piérdese por falta de juicio.<verse eid="PRO 13:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 13:24"/>El que detiene el castigo, á su hijo aborrece: mas el que lo ama, madruga á castigarlo.<verse eid="PRO 13:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 13:25"/>El justo come hasta saciar su alma: mas el vientre de los impíos tendrá necesidad.<verse eid="PRO 13:25"/></para>
<chapter eid="PRO 13"/>
<chapter number="14" style="c" sid="PRO 14"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 14:1"/>LA mujer sabia edifica su casa: mas la necia con sus manos la derriba.<verse eid="PRO 14:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 14:2"/>El que camina en su rectitud teme á Jehová: mas el pervertido en sus caminos lo menosprecia.<verse eid="PRO 14:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 14:3"/>En la boca del necio está la vara de la soberbia: mas los labios de los sabios los guardarán.<verse eid="PRO 14:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 14:4"/>Sin bueyes el granero está limpio: mas por la fuerza del buey hay abundancia de pan.<verse eid="PRO 14:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 14:5"/>El testigo verdadero no mentirá: mas el testigo falso hablará mentiras.<verse eid="PRO 14:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 14:6"/>Busca el escarnecedor la sabiduría, y no la halla: mas la sabiduría al hombre entendido es fácil.<verse eid="PRO 14:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 14:7"/>Vete de delante del hombre necio, porque en él no advertirás labios de ciencia.<verse eid="PRO 14:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 14:8"/>La ciencia del cuerdo es entender su camino: mas la indiscreción de los necios es engaño.<verse eid="PRO 14:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 14:9"/>Los necios se mofan del pecado: mas entre los rectos hay favor.<verse eid="PRO 14:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 14:10"/>El corazón conoce la amargura de su alma; y extraño no se entrometerá en su alegría.<verse eid="PRO 14:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 14:11"/>La casa de los impíos será asolada: mas florecerá la tienda de los rectos.<verse eid="PRO 14:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 14:12"/>Hay camino que al hombre parece derecho; empero su fin son caminos de muerte.<verse eid="PRO 14:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 14:13"/>Aun en la risa tendrá dolor el corazón; y el término de la alegría es congoja.<verse eid="PRO 14:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 14:14"/>De sus caminos será harto el apartado de razón: y el hombre de bien estará contento del suyo.<verse eid="PRO 14:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 14:15"/>El simple cree á toda palabra: mas el avisado entiende sus pasos.<verse eid="PRO 14:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 14:16"/>El sabio teme, y se aparta del mal: mas el necio se arrebata, y confía.<verse eid="PRO 14:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 14:17"/>El que presto se enoja, hará locura: y el hombre malicioso será aborrecido.<verse eid="PRO 14:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 14:18"/>Los simples heredarán necedad: mas los cuerdos se coronarán de sabiduría.<verse eid="PRO 14:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 14:19"/>Los malos se inclinarán delante de los buenos, y los impíos á las puertas del justo.<verse eid="PRO 14:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 14:20"/>El pobre es odioso aun á su amigo: pero muchos son los que aman al rico.<verse eid="PRO 14:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 14:21"/>Peca el que menosprecia á su prójimo: mas el que tiene misericordia de los pobres, es bienaventurado.<verse eid="PRO 14:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 14:22"/>¿No yerran los que piensan mal? Misericordia empero y verdad alcanzarán los que piensan bien.<verse eid="PRO 14:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 14:23"/>En toda labor hay fruto: mas la palabra de los labios solamente empobrece.<verse eid="PRO 14:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 14:24"/>Las riquezas de los sabios son su corona: mas es infatuación la insensatez de los necios.<verse eid="PRO 14:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 14:25"/>El testigo verdadero libra las almas: mas el engañoso hablará mentiras.<verse eid="PRO 14:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 14:26"/>En el temor de Jehová está la fuerte confianza; y esperanza tendrán sus hijos.<verse eid="PRO 14:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 14:27"/>El temor de Jehová es manantial de vida, para apartarse de los lazos de la muerte.<verse eid="PRO 14:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 14:28"/>En la multitud de pueblo está la gloria del rey: y en la falta de pueblo la flaqueza del príncipe.<verse eid="PRO 14:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 14:29"/>El que tarde se aira, es grande de entendimiento: mas el corto de espíritu engrandece el desatino.<verse eid="PRO 14:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 14:30"/>El corazón apacible es vida de las carnes: mas la envidia, pudrimiento de huesos.<verse eid="PRO 14:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 14:31"/>El que oprime al pobre, afrenta á su Hacedor: mas el que tiene misericordia del pobre, lo honra.<verse eid="PRO 14:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 14:32"/>Por su maldad será lanzado el impío: mas el justo en su muerte tiene esperanza.<verse eid="PRO 14:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 14:33"/>En el corazón del cuerdo reposa la sabiduría; y es conocida en medio de los necios.<verse eid="PRO 14:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 14:34"/>La justicia engrandece la nación: mas el pecado es afrenta de las naciones.<verse eid="PRO 14:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 14:35"/>La benevolencia del rey es para con el ministro entendido: mas su enojo contra el que lo avergüenza.<verse eid="PRO 14:35"/></para>
<chapter eid="PRO 14"/>
<chapter number="15" style="c" sid="PRO 15"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 15:1"/>LA blanda respuesta quita la ira: mas la palabra áspera hace subir el furor.<verse eid="PRO 15:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 15:2"/>La lengua de los sabios adornará la sabiduría: mas la boca de los necios hablará sandeces.<verse eid="PRO 15:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 15:3"/>Los ojos de Jehová están en todo lugar, mirando á los malos y á los buenos.<verse eid="PRO 15:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 15:4"/>La sana lengua es árbol de vida: mas la perversidad en ella es quebrantamiento de espíritu.<verse eid="PRO 15:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 15:5"/>El necio menosprecia el consejo de su padre: mas el que guarda la corrección, vendrá á ser cuerdo.<verse eid="PRO 15:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 15:6"/>En la casa del justo hay gran provisión; empero turbación en las ganancias del impío.<verse eid="PRO 15:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 15:7"/>Los labios de los sabios esparcen sabiduría: mas no así el corazón de los necios.<verse eid="PRO 15:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 15:8"/>El sacrificio de los impíos es abominación á Jehová: mas la oración de los rectos es su gozo.<verse eid="PRO 15:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 15:9"/>Abominación es á Jehová el camino del impío: mas él ama al que sigue justicia.<verse eid="PRO 15:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 15:10"/>La reconvención es molesta al que deja el camino: y el que aborreciere la corrección, morirá.<verse eid="PRO 15:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 15:11"/>El infierno y la perdición están delante de Jehová: ¡cuánto más los corazones de los hombres!<verse eid="PRO 15:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 15:12"/>El escarnecedor no ama al que le reprende; ni se allega á los sabios.<verse eid="PRO 15:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 15:13"/>El corazón alegre hermosea el rostro: mas por el dolor de corazón el espíritu se abate.<verse eid="PRO 15:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 15:14"/>El corazón entendido busca la sabiduría: mas la boca de los necios pace necedad.<verse eid="PRO 15:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 15:15"/>Todos los días del afligido son trabajosos: mas el de corazón contento tiene un convite continuo.<verse eid="PRO 15:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 15:16"/>Mejor es lo poco con el temor de Jehová, que el gran tesoro donde hay turbación.<verse eid="PRO 15:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 15:17"/>Mejor es la comida de legumbres donde hay amor, que de buey engordado donde hay odio.<verse eid="PRO 15:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 15:18"/>El hombre iracundo mueve contiendas: mas el que tarde se enoja, apaciguará la rencilla.<verse eid="PRO 15:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 15:19"/>El camino del perezoso es como seto de espinos: mas la vereda de los rectos como una calzada.<verse eid="PRO 15:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 15:20"/>El hijo sabio alegra al padre: mas el hombre necio menosprecia á su madre.<verse eid="PRO 15:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 15:21"/>La necedad es alegría al falto de entendimiento: mas el hombre entendido enderezará su proceder.<verse eid="PRO 15:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 15:22"/>Los pensamientos son frustrados donde no hay consejo; mas en la multitud de consejeros se afirman.<verse eid="PRO 15:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 15:23"/>Alégrase el hombre con la respuesta de su boca: y la palabra á su tiempo, ¡cuán buena es!<verse eid="PRO 15:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 15:24"/>El camino de la vida es hacia arriba al entendido, para apartarse del infierno abajo.<verse eid="PRO 15:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 15:25"/>Jehová asolará la casa de los soberbios: mas él afirmará el término de la viuda.<verse eid="PRO 15:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 15:26"/>Abominación son á Jehová los pensamientos del malo: mas las expresiones de los limpios son limpias.<verse eid="PRO 15:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 15:27"/>Alborota su casa el codicioso: mas el que aborrece las dádivas vivirá.<verse eid="PRO 15:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 15:28"/>El corazón del justo piensa para responder: mas la boca de los impíos derrama malas cosas.<verse eid="PRO 15:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 15:29"/>Lejos está Jehová de los impíos: mas él oye la oración de los justos.<verse eid="PRO 15:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 15:30"/>La luz de los ojos alegra el corazón; y la buena fama engorda los huesos.<verse eid="PRO 15:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 15:31"/>La oreja que escucha la corrección de vida, entre los sabios morará.<verse eid="PRO 15:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 15:32"/>El que tiene en poco la disciplina, menosprecia su alma: mas el que escucha la corrección, tiene entendimiento.<verse eid="PRO 15:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 15:33"/>El temor de Jehová es enseñanza de sabiduría: y delante de la honra está la humildad.<verse eid="PRO 15:33"/></para>
<chapter eid="PRO 15"/>
<chapter number="16" style="c" sid="PRO 16"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 16:1"/>DEL hombre son las disposiciones del corazón: mas de Jehová la respuesta de la lengua.<verse eid="PRO 16:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 16:2"/>Todos los caminos del hombre son limpios en su opinión: mas Jehová pesa los espíritus.<verse eid="PRO 16:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 16:3"/>Encomienda á Jehová tus obras, y tus pensamientos serán afirmados.<verse eid="PRO 16:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 16:4"/>Todas las cosas ha hecho Jehová por sí mismo, y aun al impío para el día malo.<verse eid="PRO 16:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 16:5"/>Abominación es á Jehová todo altivo de corazón: aunque esté mano sobre mano, no será reputado inocente.<verse eid="PRO 16:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 16:6"/>Con misericordia y verdad se corrige el pecado: y con el temor de Jehová se apartan del mal los hombres.<verse eid="PRO 16:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 16:7"/>Cuando los caminos del hombre son agradables á Jehová, aun á sus enemigos pacificará con él.<verse eid="PRO 16:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 16:8"/>Mejor es lo poco con justicia, que la muchedumbre de frutos sin derecho.<verse eid="PRO 16:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 16:9"/>El corazón del hombre piensa su camino: mas Jehová endereza sus pasos.<verse eid="PRO 16:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 16:10"/>Adivinación está en los labios del rey: en juicio no prevaricará su boca.<verse eid="PRO 16:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 16:11"/>Peso y balanzas justas son de Jehová: obra suya son todas las pesas de la bolsa.<verse eid="PRO 16:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 16:12"/>Abominación es á los reyes hacer impiedad: porque con justicia será afirmado el trono.<verse eid="PRO 16:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 16:13"/>Los labios justos son el contentamiento de los reyes; y aman al que habla lo recto.<verse eid="PRO 16:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 16:14"/>La ira del rey es mensajero de muerte: mas el hombre sabio la evitará.<verse eid="PRO 16:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 16:15"/>En la alegría del rostro del rey está la vida; y su benevolencia es como nube de lluvia tardía.<verse eid="PRO 16:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 16:16"/>Mejor es adquirir sabiduría que oro preciado; y adquirir inteligencia vale más que la plata.<verse eid="PRO 16:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 16:17"/>El camino de los rectos es apartarse del mal: su alma guarda el que guarda su camino.<verse eid="PRO 16:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 16:18"/>Antes del quebrantamiento es la soberbia; y antes de la caída la altivez de espíritu.<verse eid="PRO 16:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 16:19"/>Mejor es humillar el espíritu con los humildes, que partir despojos con los soberbios.<verse eid="PRO 16:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 16:20"/>El entendido en la palabra, hallará el bien: y el que confía en Jehová, él es bienaventurado.<verse eid="PRO 16:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 16:21"/>El sabio de corazón es llamado entendido: y la dulzura de labios aumentará la doctrina.<verse eid="PRO 16:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 16:22"/>Manantial de vida es el entendimiento al que lo posee: mas la erudición de los necios es necedad.<verse eid="PRO 16:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 16:23"/>El corazón del sabio hace prudente su boca; y con sus labios aumenta la doctrina.<verse eid="PRO 16:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 16:24"/>Panal de miel son los dichos suaves: suavidad al alma y medicina á los huesos.<verse eid="PRO 16:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 16:25"/>Hay camino que parece derecho al hombre, mas su salida son caminos de muerte.<verse eid="PRO 16:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 16:26"/>El alma del que trabaja, trabaja para sí; porque su boca le constriñe.<verse eid="PRO 16:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 16:27"/>El hombre perverso cava el mal; y en sus labios hay como llama de fuego.<verse eid="PRO 16:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 16:28"/>El hombre perverso levanta contienda; y el chismoso aparta los mejores amigos.<verse eid="PRO 16:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 16:29"/>El hombre malo lisonjea á su prójimo, y le hace andar por el camino no bueno:<verse eid="PRO 16:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 16:30"/>Cierra sus ojos para pensar perversidades; mueve sus labios, efectúa el mal.<verse eid="PRO 16:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 16:31"/>Corona de honra es la vejez, que se hallará en el camino de justicia.<verse eid="PRO 16:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 16:32"/>Mejor es el que tarde se aira que el fuerte; y el que se enseñorea de su espíritu, que el que toma una ciudad.<verse eid="PRO 16:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 16:33"/>La suerte se echa en el seno: mas de Jehová es el juicio de ella.<verse eid="PRO 16:33"/></para>
<chapter eid="PRO 16"/>
<chapter number="17" style="c" sid="PRO 17"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 17:1"/>MEJOR es un bocado seco, y en paz, que la casa de contienda llena de víctimas.<verse eid="PRO 17:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 17:2"/>El siervo prudente se enseñoreará del hijo que deshonra, y entre los hermanos partirá la herencia.<verse eid="PRO 17:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 17:3"/>El crisol para la plata, y la hornaza para el oro: mas Jehová prueba los corazones.<verse eid="PRO 17:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 17:4"/>El malo está atento al labio inicuo; y el mentiroso escucha á la lengua detractora.<verse eid="PRO 17:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 17:5"/>El que escarnece al pobre, afrenta á su Hacedor: y el que se alegra en la calamidad, no quedará sin castigo.<verse eid="PRO 17:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 17:6"/>Corona de los viejos son los hijos de los hijos; y la honra de los hijos, sus padres.<verse eid="PRO 17:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 17:7"/>No conviene al necio la altilocuencia: ¡cuánto menos al príncipe el labio mentiroso!<verse eid="PRO 17:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 17:8"/>Piedra preciosa es el cohecho en ojos de sus dueños: á donde quiera que se vuelve, da prosperidad.<verse eid="PRO 17:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 17:9"/>El que cubre la prevaricación, busca amistad: mas el que reitera la palabra, aparta al amigo.<verse eid="PRO 17:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 17:10"/>Aprovecha la reprensión en el entendido, más que si cien veces hiriese en el necio.<verse eid="PRO 17:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 17:11"/>El rebelde no busca sino mal; y mensajero cruel será contra él enviado.<verse eid="PRO 17:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 17:12"/>Mejor es se encuentre un hombre con una osa á la cual han robado sus cachorros, que con un fatuo en su necedad.<verse eid="PRO 17:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 17:13"/>El que da mal por bien, no se apartará el mal de su casa.<verse eid="PRO 17:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 17:14"/>El que comienza la pendencia es como quien suelta las aguas: deja pues la porfía, antes que se enmarañe.<verse eid="PRO 17:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 17:15"/>El que justifica al impío, y el que condena al justo, ambos á dos son abominación á Jehová.<verse eid="PRO 17:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 17:16"/>¿De qué sirve el precio en la mano del necio para comprar sabiduría, no teniendo entendimiento?<verse eid="PRO 17:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 17:17"/>En todo tiempo ama el amigo; y el hermano para la angustia es nacido.<verse eid="PRO 17:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 17:18"/>El hombre falto de entendimiento toca la mano, fiando á otro delante de su amigo.<verse eid="PRO 17:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 17:19"/>La prevaricación ama el que ama pleito; y el que alza su portada, quebrantamiento busca.<verse eid="PRO 17:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 17:20"/>El perverso de corazón nunca hallará bien: y el que revuelve con su lengua, caerá en mal.<verse eid="PRO 17:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 17:21"/>El que engendra al necio, para su tristeza lo engendra: y el padre del fatuo no se alegrará.<verse eid="PRO 17:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 17:22"/>El corazón alegre produce buena disposición: mas el espíritu triste seca los huesos.<verse eid="PRO 17:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 17:23"/>El impío toma dádiva del seno, para pervertir las sendas del derecho.<verse eid="PRO 17:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 17:24"/>En el rostro del entendido aparece la sabiduría: mas los ojos del necio vagan hasta el cabo de la tierra.<verse eid="PRO 17:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 17:25"/>El hijo necio es enojo á su padre, y amargura á la que lo engendró.<verse eid="PRO 17:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 17:26"/>Ciertamente no es bueno condenar al justo, ni herir á los príncipes que hacen lo recto.<verse eid="PRO 17:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 17:27"/>Detiene sus dichos el que tiene sabiduría: de prudente espíritu es el hombre entendido.<verse eid="PRO 17:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 17:28"/>Aun el necio cuando calla, es contado por sabio: el que cierra sus labios es entendido.<verse eid="PRO 17:28"/></para>
<chapter eid="PRO 17"/>
<chapter number="18" style="c" sid="PRO 18"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 18:1"/>SEGÚN su antojo busca el que se desvía, y se entremete en todo negocio.<verse eid="PRO 18:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 18:2"/>No toma placer el necio en la inteligencia, sino en lo que su corazón se descubre.<verse eid="PRO 18:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 18:3"/>Cuando viene el impío, viene también el menosprecio, y con el deshonrador la afrenta.<verse eid="PRO 18:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 18:4"/>Aguas profundas son las palabras de la boca del hombre; y arroyo revertiente, la fuente de la sabiduría.<verse eid="PRO 18:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 18:5"/>Tener respeto á la persona del impío, para hacer caer al justo de su derecho, no es bueno.<verse eid="PRO 18:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 18:6"/>Los labios del necio vienen con pleito; y su boca á cuestiones llama.<verse eid="PRO 18:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 18:7"/>La boca del necio es quebrantamiento para sí, y sus labios son lazos para su alma.<verse eid="PRO 18:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 18:8"/>Las palabras del chismoso parecen blandas, y descienden hasta lo íntimo del vientre.<verse eid="PRO 18:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 18:9"/>También el que es negligente en su obra es hermano del hombre disipador.<verse eid="PRO 18:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 18:10"/>Torre fuerte es el nombre de Jehová: á él correrá el justo, y será levantado.<verse eid="PRO 18:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 18:11"/>Las riquezas del rico son la ciudad de su fortaleza, y como un muro alto en su imaginación.<verse eid="PRO 18:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 18:12"/>Antes del quebrantamiento se eleva el corazón del hombre, y antes de la honra es el abatimiento.<verse eid="PRO 18:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 18:13"/>El que responde palabra antes de oir, le es fatuidad y oprobio.<verse eid="PRO 18:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 18:14"/>El ánimo del hombre soportará su enfermedad: mas ¿quién soportará al ánimo angustiado?<verse eid="PRO 18:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 18:15"/>El corazón del entendido adquiere sabiduría; y el oído de los sabios busca la ciencia.<verse eid="PRO 18:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 18:16"/>El presente del hombre le ensancha el camino, y le lleva delante de los grandes.<verse eid="PRO 18:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 18:17"/>El primero en su propia causa parece justo; y su adversario viene, y le sondea.<verse eid="PRO 18:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 18:18"/>La suerte pone fin á los pleitos, y desparte los fuertes.<verse eid="PRO 18:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 18:19"/>El hermano ofendido es más tenaz que una ciudad fuerte: y las contiendas de los hermanos son como cerrojos de alcázar.<verse eid="PRO 18:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 18:20"/>Del fruto de la boca del hombre se hartará su vientre; hartaráse del producto de sus labios.<verse eid="PRO 18:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 18:21"/>La muerte y la vida están en poder de la lengua; y el que la ama comerá de sus frutos.<verse eid="PRO 18:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 18:22"/>El que halló esposa halló el bien, y alcanzó la benevolencia de Jehová.<verse eid="PRO 18:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 18:23"/>El pobre habla con ruegos; mas el rico responde durezas.<verse eid="PRO 18:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 18:24"/>El hombre que tiene amigos, ha de mostrarse amigo: y amigo hay más conjunto que el hermano.<verse eid="PRO 18:24"/></para>
<chapter eid="PRO 18"/>
<chapter number="19" style="c" sid="PRO 19"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 19:1"/>MEJOR es el pobre que camina en su sencillez, que el de perversos labios y fatuo.<verse eid="PRO 19:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 19:2"/>El alma sin ciencia no es buena; y el presuroso de pies peca.<verse eid="PRO 19:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 19:3"/>La insensatez del hombre tuerce su camino; y contra Jehová se aira su corazón.<verse eid="PRO 19:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 19:4"/>Las riquezas allegan muchos amigos: mas el pobre, de su amigo es apartado.<verse eid="PRO 19:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 19:5"/>El testigo falso no quedará sin castigo; y el que habla mentiras no escapará.<verse eid="PRO 19:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 19:6"/>Muchos rogarán al príncipe: mas cada uno es amigo del hombre que da.<verse eid="PRO 19:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 19:7"/>Todos los hermanos del pobre le aborrecen: ¡cuánto más sus amigos se alejarán de él! buscará la palabra y no la hallará.<verse eid="PRO 19:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 19:8"/>El que posee entendimiento, ama su alma: el que guarda la inteligencia, hallará el bien.<verse eid="PRO 19:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 19:9"/>El testigo falso no quedará sin castigo; y el que habla mentiras, perecerá.<verse eid="PRO 19:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 19:10"/>No conviene al necio el deleite: ¡cuánto menos al siervo ser señor de los príncipes!<verse eid="PRO 19:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 19:11"/>La cordura del hombre detiene su furor; y su honra es disimular la ofensa.<verse eid="PRO 19:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 19:12"/>Como el bramido del cachorro de león es la ira del rey; y su favor como el rocío sobre la hierba.<verse eid="PRO 19:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 19:13"/>Dolor es para su padre el hijo necio; y gotera continua las contiendas de la mujer.<verse eid="PRO 19:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 19:14"/>La casa y las riquezas herencia son de los padres: mas de Jehová la mujer prudente.<verse eid="PRO 19:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 19:15"/>La pereza hace caer en sueño; y el alma negligente hambreará.<verse eid="PRO 19:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 19:16"/>El que guarda el mandamiento, guarda su alma: mas el que menospreciare sus caminos, morirá.<verse eid="PRO 19:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 19:17"/>A Jehová empresta el que da al pobre, y él le dará su paga.<verse eid="PRO 19:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 19:18"/>Castiga á tu hijo en tanto que hay esperanza; mas no se excite tu alma para destruirlo.<verse eid="PRO 19:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 19:19"/>El de grande ira llevará la pena: y si usa de violencias, añadirá nuevos males.<verse eid="PRO 19:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 19:20"/>Escucha el consejo, y recibe la corrección, para que seas sabio en tu vejez.<verse eid="PRO 19:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 19:21"/>Muchos pensamientos hay en el corazón del hombre; mas el consejo de Jehová permanecerá.<verse eid="PRO 19:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 19:22"/>Contentamiento es á los hombres hacer misericordia: pero mejor es el pobre que el mentiroso.<verse eid="PRO 19:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 19:23"/>El temor de Jehová es para vida; y con él vivirá el hombre, lleno de reposo; no será visitado de mal.<verse eid="PRO 19:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 19:24"/>El perezoso esconde su mano en el seno: aun á su boca no la llevará.<verse eid="PRO 19:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 19:25"/>Hiere al escarnecedor, y el simple se hará avisado; y corrigiendo al entendido, entenderá ciencia.<verse eid="PRO 19:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 19:26"/>El que roba á su padre y ahuyenta á su madre, hijo es avergonzador y deshonrador.<verse eid="PRO 19:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 19:27"/>Cesa, hijo mío, de oir la enseñanza que induce á divagar de las razones de sabiduría.<verse eid="PRO 19:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 19:28"/>El testigo perverso se burlará del juicio; y la boca de los impíos encubrirá la iniquidad.<verse eid="PRO 19:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 19:29"/>Aparejados están juicios para los escarnecedores, y azotes para los cuerpos de los insensatos.<verse eid="PRO 19:29"/></para>
<chapter eid="PRO 19"/>
<chapter number="20" style="c" sid="PRO 20"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 20:1"/>EL vino es escarnecedor, la cerveza alborotadora; y cualquiera que por ello errare, no será sabio.<verse eid="PRO 20:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 20:2"/>Como bramido de cachorro de león es el terror del rey: el que lo hace enfurecerse, peca contra su alma.<verse eid="PRO 20:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 20:3"/>Honra es del hombre dejarse de contienda: mas todo insensato se envolverá en ella.<verse eid="PRO 20:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 20:4"/>El perezoso no ara á causa del invierno; pedirá pues en la siega, y no hallará.<verse eid="PRO 20:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 20:5"/>Como aguas profundas es el consejo en el corazón del hombre: mas el hombre entendido lo alcanzará.<verse eid="PRO 20:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 20:6"/>Muchos hombres publican cada uno su liberalidad: mas hombre de verdad, ¿quién lo hallará?<verse eid="PRO 20:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 20:7"/>El justo que camina en su integridad, bienaventurados serán sus hijos después de él.<verse eid="PRO 20:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 20:8"/>El rey que se sienta en el trono de juicio, con su mirar disipa todo mal.<verse eid="PRO 20:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 20:9"/>¿Quién podrá decir: Yo he limpiado mi corazón, limpio estoy de mi pecado?<verse eid="PRO 20:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 20:10"/>Doble pesa y doble medida, abominación son á Jehová ambas cosas.<verse eid="PRO 20:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 20:11"/>Aun el muchacho es conocido por sus hechos, si su obra fuere limpia y recta.<verse eid="PRO 20:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 20:12"/>El oído que oye, y el ojo que ve, ambas cosas ha igualmente hecho Jehová.<verse eid="PRO 20:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 20:13"/>No ames el sueño, porque no te empobrezcas; abre tus ojos, y te hartarás de pan.<verse eid="PRO 20:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 20:14"/>El que compra dice: malo es, malo es: mas en apartándose, se alaba.<verse eid="PRO 20:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 20:15"/>Hay oro y multitud de piedras preciosas: mas los labios sabios son vaso precioso.<verse eid="PRO 20:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 20:16"/>Quítale su ropa al que salió por fiador del extraño; y tómale prenda al que fía la extraña.<verse eid="PRO 20:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 20:17"/>Sabroso es al hombre el pan de mentira; mas después su boca será llena de cascajo.<verse eid="PRO 20:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 20:18"/>Los pensamientos con el consejo se ordenan: y con industria se hace la guerra.<verse eid="PRO 20:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 20:19"/>El que descubre el secreto, en chismes anda: no te entrometas, pues, con el que lisonjea con sus labios.<verse eid="PRO 20:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 20:20"/>El que maldice á su padre ó á su madre, su lámpara será apagada en oscuridad tenebrosa.<verse eid="PRO 20:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 20:21"/>La herencia adquirida de priesa al principio, aun su postrimería no será bendita.<verse eid="PRO 20:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 20:22"/>No digas, yo me vengaré; espera á Jehová, y él te salvará.<verse eid="PRO 20:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 20:23"/>Abominación son á Jehová las pesas dobles; y el peso falso no es bueno.<verse eid="PRO 20:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 20:24"/>De Jehová son los pasos del hombre: ¿cómo pues entenderá el hombre su camino?<verse eid="PRO 20:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 20:25"/>Lazo es al hombre el devorar lo santo, y andar pesquisando después de los votos.<verse eid="PRO 20:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 20:26"/>El rey sabio esparce los impíos, y sobre ellos hace tornar la rueda.<verse eid="PRO 20:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 20:27"/>Candela de Jehová es el alma del hombre, que escudriña lo secreto del vientre.<verse eid="PRO 20:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 20:28"/>Misericordia y verdad guardan al rey; y con clemencia sustenta su trono.<verse eid="PRO 20:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 20:29"/>La gloria de los jóvenes es su fortaleza, y la hermosura de los viejos la vejez.<verse eid="PRO 20:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 20:30"/>Las señales de las heridas son medicina para lo malo: y las llagas llegan á lo más secreto del vientre.<verse eid="PRO 20:30"/></para>
<chapter eid="PRO 20"/>
<chapter number="21" style="c" sid="PRO 21"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 21:1"/>COMO los repartimientos de las aguas, así está el corazón del rey en la mano de Jehová: á todo lo que quiere lo inclina.<verse eid="PRO 21:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 21:2"/>Todo camino del hombre es recto en su opinión: mas Jehová pesa los corazones.<verse eid="PRO 21:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 21:3"/>Hacer justicia y juicio es á Jehová más agradable que sacrificio.<verse eid="PRO 21:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 21:4"/>Altivez de ojos, y orgullo de corazón, y el brillo de los impíos, son pecado.<verse eid="PRO 21:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 21:5"/>Los pensamientos del solícito ciertamente van á abundancia; mas todo presuroso, indefectiblemente á pobreza.<verse eid="PRO 21:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 21:6"/>Allegar tesoros con lengua de mentira, es vanidad desatentada de aquellos que buscan la muerte.<verse eid="PRO 21:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 21:7"/>La rapiña de los impíos los destruirá; por cuanto no quisieron hacer juicio.<verse eid="PRO 21:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 21:8"/>El camino del hombre perverso es torcido y extraño: mas la obra del limpio es recta.<verse eid="PRO 21:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 21:9"/>Mejor es vivir en un rincón de zaquizamí, que con la mujer rencillosa en espaciosa casa.<verse eid="PRO 21:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 21:10"/>El alma del impío desea mal: su prójimo no le parece bien.<verse eid="PRO 21:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 21:11"/>Cuando el escarnecedor es castigado, el simple se hace sabio; y cuando se amonestare al sabio, aprenderá ciencia.<verse eid="PRO 21:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 21:12"/>Considera el justo la casa del impío: cómo los impíos son trastornados por el mal.<verse eid="PRO 21:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 21:13"/>El que cierra su oído al clamor del pobre, también él clamará, y no será oído.<verse eid="PRO 21:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 21:14"/>El presente en secreto amansa el furor, y el don en el seno, la fuerte ira.<verse eid="PRO 21:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 21:15"/>Alegría es al justo hacer juicio; mas quebrantamiento á los que hacen iniquidad.<verse eid="PRO 21:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 21:16"/>El hombre que se extravía del camino de la sabiduría, vendrá á parar en la compañía de los muertos.<verse eid="PRO 21:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 21:17"/>Hombre necesitado será el que ama el deleite: y el que ama el vino y ungüentos no enriquecerá.<verse eid="PRO 21:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 21:18"/>El rescate del justo es el impío, y por los rectos el prevaricador.<verse eid="PRO 21:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 21:19"/>Mejor es morar en tierra del desierto, que con la mujer rencillosa é iracunda.<verse eid="PRO 21:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 21:20"/>Tesoro codiciable y pingüe hay en la casa del sabio; mas el hombre insensato lo disipará.<verse eid="PRO 21:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 21:21"/>El que sigue la justicia y la misericordia, hallará la vida, la justicia, y la honra.<verse eid="PRO 21:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 21:22"/>La ciudad de los fuertes tomó el sabio, y derribó la fuerza en que ella confiaba.<verse eid="PRO 21:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 21:23"/>El que guarda su boca y su lengua, su alma guarda de angustias.<verse eid="PRO 21:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 21:24"/>Soberbio y presuntuoso escarnecedor es el nombre del que obra con orgullosa saña.<verse eid="PRO 21:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 21:25"/>El deseo del perezoso le mata, porque sus manos no quieren trabajar.<verse eid="PRO 21:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 21:26"/>Hay quien todo el día codicia: mas el justo da, y no desperdicia.<verse eid="PRO 21:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 21:27"/>El sacrificio de los impíos es abominación: ¡cuánto más ofreciéndolo con maldad!<verse eid="PRO 21:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 21:28"/>El testigo mentiroso perecerá: mas el hombre que oye, permanecerá en su dicho.<verse eid="PRO 21:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 21:29"/>El hombre impío afirma su rostro: mas el recto ordena sus caminos.<verse eid="PRO 21:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 21:30"/>No hay sabiduría, ni inteligencia, ni consejo, contra Jehová.<verse eid="PRO 21:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 21:31"/>El caballo se apareja para el día de la batalla: mas de Jehová es el salvar.<verse eid="PRO 21:31"/></para>
<chapter eid="PRO 21"/>
<chapter number="22" style="c" sid="PRO 22"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 22:1"/>DE más estima es la buena fama que las muchas riquezas; y la buena gracia más que la plata y el oro.<verse eid="PRO 22:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 22:2"/>El rico y el pobre se encontraron: á todos ellos hizo Jehová.<verse eid="PRO 22:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 22:3"/>El avisado ve el mal, y escóndese: mas los simples pasan, y reciben el daño.<verse eid="PRO 22:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 22:4"/>Riquezas, y honra, y vida, son la remuneración de la humildad y del temor de Jehová.<verse eid="PRO 22:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 22:5"/>Espinas y lazos hay en el camino del perverso: el que guarda su alma se alejará de ellos.<verse eid="PRO 22:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 22:6"/>Instruye al niño en su carrera: aun cuando fuere viejo no se apartará de ella.<verse eid="PRO 22:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 22:7"/>El rico se enseñoreará de los pobres; y el que toma prestado, siervo es del que empresta.<verse eid="PRO 22:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 22:8"/>El que sembrare iniquidad, iniquidad segará: y consumiráse la vara de su ira.<verse eid="PRO 22:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 22:9"/>El ojo misericordioso será bendito, porque dió de su pan al indigente.<verse eid="PRO 22:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 22:10"/>Echa fuera al escarnecedor, y saldrá la contienda, y cesará el pleito y la afrenta.<verse eid="PRO 22:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 22:11"/>El que ama la limpieza de corazón, por la gracia de sus labios su amigo será el rey.<verse eid="PRO 22:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 22:12"/>Los ojos de Jehová miran por la ciencia; mas él trastorna las cosas de los prevaricadores.<verse eid="PRO 22:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 22:13"/>Dice el perezoso: El león está fuera; en mitad de las calles seré muerto.<verse eid="PRO 22:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 22:14"/>Sima profunda es la boca de las extrañas: aquel contra el cual estuviere Jehová airado, caerá en ella.<verse eid="PRO 22:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 22:15"/>La necedad está ligada en el corazón del muchacho; mas la vara de la corrección la hará alejar de él.<verse eid="PRO 22:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 22:16"/>El que oprime al pobre para aumentarse él, y que da al rico, ciertamente será pobre.<verse eid="PRO 22:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 22:17"/>Inclina tu oído, y oye las palabras de los sabios, y pon tu corazón á mi sabiduría:<verse eid="PRO 22:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 22:18"/>Porque es cosa deleitable, si las guardares en tus entrañas; y que juntamente sean ordenadas en tus labios.<verse eid="PRO 22:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 22:19"/>Para que tu confianza sea en Jehová, te las he hecho saber hoy á ti también.<verse eid="PRO 22:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 22:20"/>¿No te he escrito tres veces en consejos y ciencia,<verse eid="PRO 22:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 22:21"/>Para hacerte saber la certidumbre de las razones verdaderas, para que puedas responder razones de verdad á los que á ti enviaren?<verse eid="PRO 22:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 22:22"/>No robes al pobre, porque es pobre, ni quebrantes en la puerta al afligido:<verse eid="PRO 22:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 22:23"/>Porque Jehová juzgará la causa de ellos, y despojará el alma de aquellos que los despojaren.<verse eid="PRO 22:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 22:24"/>No te entrometas con el iracundo, ni te acompañes con el hombre de enojos;<verse eid="PRO 22:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 22:25"/>Porque no aprendas sus maneras, y tomes lazo para tu alma.<verse eid="PRO 22:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 22:26"/>No estés entre los que tocan la mano, entre los que fían por deudas.<verse eid="PRO 22:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 22:27"/>Si no tuvieres para pagar, ¿por qué han de quitar tu cama de debajo de ti?<verse eid="PRO 22:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 22:28"/>No traspases el término antiguo que pusieron tus padres.<verse eid="PRO 22:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 22:29"/>¿Has visto hombre solícito en su obra? delante de los reyes estará; no estará delante de los de baja suerte.<verse eid="PRO 22:29"/></para>
<chapter eid="PRO 22"/>
<chapter number="23" style="c" sid="PRO 23"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 23:1"/>CUANDO te sentares á comer con algún señor, considera bien lo que estuviere delante de ti;<verse eid="PRO 23:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 23:2"/>Y pon cuchillo á tu garganta, si tienes gran apetito.<verse eid="PRO 23:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 23:3"/>No codicies sus manjares delicados, porque es pan engañoso.<verse eid="PRO 23:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 23:4"/>No trabajes por ser rico; pon coto á tu prudencia.<verse eid="PRO 23:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 23:5"/>¿Has de poner tus ojos en las riquezas, siendo ningunas? porque hacerse han alas, como alas de águila, y volarán al cielo.<verse eid="PRO 23:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 23:6"/>No comas pan de hombre de mal ojo, ni codicies sus manjares:<verse eid="PRO 23:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 23:7"/>Porque cual es su pensamiento en su alma, tal es él. Come y bebe, te dirá; mas su corazón no está contigo.<verse eid="PRO 23:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 23:8"/>Vomitarás la parte que tú comiste, y perderás tus suaves palabras.<verse eid="PRO 23:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 23:9"/>No hables á oídos del necio; porque menospreciará la prudencia de tus razones.<verse eid="PRO 23:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 23:10"/>No traspases el término antiguo, ni entres en la heredad de los huérfanos:<verse eid="PRO 23:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 23:11"/>Porque el defensor de ellos es el Fuerte, el cual juzgará la causa de ellos contra ti.<verse eid="PRO 23:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 23:12"/>Aplica tu corazón á la enseñanza, y tus oídos á las palabras de sabiduría.<verse eid="PRO 23:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 23:13"/>No rehuses la corrección del muchacho: porque si lo hirieres con vara, no morirá.<verse eid="PRO 23:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 23:14"/>Tú lo herirás con vara, y librarás su alma del infierno.<verse eid="PRO 23:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 23:15"/>Hijo mío, si tu corazón fuere sabio, también á mí se me alegrará el corazón;<verse eid="PRO 23:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 23:16"/>Mis entrañas también se alegrarán, cuando tus labios hablaren cosas rectas.<verse eid="PRO 23:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 23:17"/>No tenga tu corazón envidia de los pecadores, antes persevera en el temor de Jehová todo tiempo:<verse eid="PRO 23:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 23:18"/>Porque ciertamente hay fin, y tu esperanza no será cortada.<verse eid="PRO 23:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 23:19"/>Oye tú, hijo mío, y sé sabio, y endereza tu corazón al camino.<verse eid="PRO 23:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 23:20"/>No estés con los bebedores de vino, ni con los comedores de carne:<verse eid="PRO 23:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 23:21"/>Porque el bebedor y el comilón empobrecerán: y el sueño hará vestir vestidos rotos.<verse eid="PRO 23:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 23:22"/>Oye á tu padre, á aquel que te engendró; y cuando tu madre envejeciere, no la menosprecies.<verse eid="PRO 23:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 23:23"/>Compra la verdad, y no la vendas; la sabiduría, la enseñanza, y la inteligencia.<verse eid="PRO 23:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 23:24"/>Mucho se alegrará el padre del justo: y el que engendró sabio se gozará con él.<verse eid="PRO 23:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 23:25"/>Alégrense tu padre y tu madre, y gócese la que te engendró.<verse eid="PRO 23:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 23:26"/>Dame, hijo mío, tu corazón, y miren tus ojos por mis caminos.<verse eid="PRO 23:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 23:27"/>Porque sima profunda es la ramera, y pozo angosto la extraña.<verse eid="PRO 23:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 23:28"/>También ella, como robador, acecha, y multiplica entre los hombres los prevaricadores.<verse eid="PRO 23:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 23:29"/>¿Para quién será el ay? ¿para quién el ay? ¿para quién las rencillas? ¿para quién las quejas? ¿para quién las heridas en balde? ¿para quién lo amoratado de los ojos?<verse eid="PRO 23:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 23:30"/>Para los que se detienen mucho en el vino, para los que van buscando la mistura.<verse eid="PRO 23:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 23:31"/>No mires al vino cuando rojea, cuando resplandece su color en el vaso: éntrase suavemente;<verse eid="PRO 23:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 23:32"/>Mas al fin como serpiente morderá, y como basilisco dará dolor:<verse eid="PRO 23:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 23:33"/>Tus ojos mirarán las extrañas, y tu corazón hablará perversidades.<verse eid="PRO 23:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 23:34"/>Y serás como el que yace en medio de la mar, ó como el que está en la punta de un mastelero.<verse eid="PRO 23:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 23:35"/>Y dirás: Hiriéronme, mas no me dolió; azotáronme, mas no lo sentí; cuando despertare, aun lo tornaré á buscar.<verse eid="PRO 23:35"/></para>
<chapter eid="PRO 23"/>
<chapter number="24" style="c" sid="PRO 24"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 24:1"/>NO tengas envidia de los hombres malos, ni desees estar con ellos:<verse eid="PRO 24:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 24:2"/>Porque su corazón piensa en robar, é iniquidad hablan sus labios.<verse eid="PRO 24:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 24:3"/>Con sabiduría se edificará la casa, y con prudencia se afirmará:<verse eid="PRO 24:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 24:4"/>Y con ciencia se henchirán las cámaras de todo bien preciado y agradable.<verse eid="PRO 24:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 24:5"/>El hombre sabio es fuerte; y de pujante vigor el hombre docto.<verse eid="PRO 24:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 24:6"/>Porque con ingenio harás la guerra: y la salud está en la multitud de consejeros.<verse eid="PRO 24:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 24:7"/>Alta está para el insensato la sabiduría: en la puerta no abrirá él su boca.<verse eid="PRO 24:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 24:8"/>Al que piensa mal hacer le llamarán hombre de malos pensamientos.<verse eid="PRO 24:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 24:9"/>El pensamiento del necio es pecado: y abominación á los hombres el escarnecedor.<verse eid="PRO 24:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 24:10"/>Si fueres flojo en el día de trabajo, tu fuerza será reducida.<verse eid="PRO 24:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 24:11"/>Si dejares de librar los que son tomados para la muerte, y los que son llevados al degolladero;<verse eid="PRO 24:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 24:12"/>Si dijeres: Ciertamente no lo supimos; ¿no lo entenderá el que pesa los corazones? El que mira por tu alma, él lo conocerá, y dará al hombre según sus obras.<verse eid="PRO 24:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 24:13"/>Come, hijo mío, de la miel, porque es buena, y del panal dulce á tu paladar:<verse eid="PRO 24:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 24:14"/>Tal será el conocimiento de la sabiduría á tu alma: si la hallares tendrá recompensa, y al fin tu esperanza no será cortada.<verse eid="PRO 24:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 24:15"/>Oh impío, no aceches la tienda del justo, no saquees su cámara;<verse eid="PRO 24:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 24:16"/>Porque siete veces cae el justo, y se torna á levantar; mas los impíos caerán en el mal.<verse eid="PRO 24:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 24:17"/>Cuando cayere tu enemigo, no te huelgues; y cuando tropezare, no se alegre tu corazón:<verse eid="PRO 24:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 24:18"/>Porque Jehová no lo mire, y le desagrade, y aparte de sobre él su enojo.<verse eid="PRO 24:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 24:19"/>No te entrometas con los malignos, ni tengas envidia de los impíos;<verse eid="PRO 24:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 24:20"/>Porque para el malo no habrá buen fin, y la candela de los impíos será apagada.<verse eid="PRO 24:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 24:21"/>Teme á Jehová, hijo mío, y al rey; no te entrometas con los veleidosos:<verse eid="PRO 24:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 24:22"/>Porque su quebrantamiento se levantará de repente; y el quebrantamiento de ambos, ¿quién lo comprende?<verse eid="PRO 24:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 24:23"/>También estas cosas pertenecen á los sabios. Tener respeto á personas en el juicio no es bueno.<verse eid="PRO 24:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 24:24"/>El que dijere al malo, Justo eres, los pueblos lo maldecirán, y le detestarán las naciones:<verse eid="PRO 24:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 24:25"/>Mas los que lo reprenden, serán agradables, y sobre ellos vendrá bendición de bien.<verse eid="PRO 24:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 24:26"/>Besados serán los labios del que responde palabras rectas.<verse eid="PRO 24:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 24:27"/>Apresta tu obra de afuera, y disponla en tu heredad; y después edificarás tu casa.<verse eid="PRO 24:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 24:28"/>No seas sin causa testigo contra tu prójimo; y no lisonjees con tus labios.<verse eid="PRO 24:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 24:29"/>No digas: Como me hizo, así le haré; daré el pago al hombre según su obra.<verse eid="PRO 24:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 24:30"/>Pasé junto á la heredad del hombre perezoso, y junto á la viña del hombre falto de entendimiento;<verse eid="PRO 24:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 24:31"/>Y he aquí que por toda ella habían ya crecido espinas, ortigas habían ya cubierto su haz, y su cerca de piedra estaba ya destruída.<verse eid="PRO 24:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 24:32"/>Y yo miré, y púse lo en mi corazón: vi lo, y tomé consejo.<verse eid="PRO 24:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 24:33"/>Un poco de sueño, cabeceando otro poco, poniendo mano sobre mano otro poco para dormir;<verse eid="PRO 24:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 24:34"/>Así vendrá como caminante tu necesidad, y tu pobreza como hombre de escudo.<verse eid="PRO 24:34"/></para>
<chapter eid="PRO 24"/>
<chapter number="25" style="c" sid="PRO 25"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 25:1"/>TAMBIÉN estos son proverbios de Salomón, los cuales copiaron los varones de Ezechîas, rey de Judá.<verse eid="PRO 25:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 25:2"/>Gloria de Dios es encubrir la palabra; mas honra del rey es escudriñar la palabra.<verse eid="PRO 25:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 25:3"/>Para la altura de los cielos, y para la profundidad de la tierra, y para el corazón de los reyes, no hay investigación.<verse eid="PRO 25:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 25:4"/>Quita las escorias de la plata, y saldrá vaso al fundidor.<verse eid="PRO 25:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 25:5"/>Aparta al impío de la presencia del rey, y su trono se afirmará en justicia.<verse eid="PRO 25:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 25:6"/>No te alabes delante del rey, ni estés en el lugar de los grandes:<verse eid="PRO 25:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 25:7"/>Porque mejor es que se te diga, Sube acá, que no que seas humillado delante del príncipe que miraron tus ojos.<verse eid="PRO 25:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 25:8"/>No salgas á pleito presto, no sea que no sepas qué hacer al fin, después que tu prójimo te haya dejado confuso.<verse eid="PRO 25:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 25:9"/>Trata tu causa con tu compañero y no descubras el secreto á otro.<verse eid="PRO 25:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 25:10"/>No sea que te deshonre el que lo oyere, y tu infamia no pueda repararse.<verse eid="PRO 25:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 25:11"/>Manzana de oro con figuras de plata es la palabra dicha como conviene.<verse eid="PRO 25:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 25:12"/>Como zarcillo de oro y joyel de oro fino, es el que reprende al sabio que tiene oído dócil.<verse eid="PRO 25:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 25:13"/>Como frío de nieve en tiempo de la siega, así es el mensajero fiel á los que lo envían: pues al alma de su señor da refrigerio.<verse eid="PRO 25:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 25:14"/>Como nubes y vientos sin lluvia, así es el hombre que se jacta de vana liberalidad.<verse eid="PRO 25:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 25:15"/>Con larga paciencia se aplaca el príncipe; y la lengua blanda quebranta los huesos.<verse eid="PRO 25:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 25:16"/>¿Hallaste la miel? come lo que te basta; no sea que te hartes de ella, y la vomites.<verse eid="PRO 25:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 25:17"/>Detén tu pie de la casa de tu vecino, porque harto de ti no te aborrezca.<verse eid="PRO 25:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 25:18"/>Martillo y cuchillo y saeta aguda, es el hombre que habla contra su prójimo falso testimonio.<verse eid="PRO 25:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 25:19"/>Diente quebrado y pie resbalador, es la confianza en el prevaricador en tiempo de angustia.<verse eid="PRO 25:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 25:20"/>El que canta canciones al corazón afligido, es como el que quita la ropa en tiempo de frío, ó el que sobre el jabón echa vinagre.<verse eid="PRO 25:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 25:21"/>Si el que te aborrece tuviere hambre, dale de comer pan; y si tuviere sed, dale de beber agua:<verse eid="PRO 25:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 25:22"/>Porque ascuas allegas sobre su cabeza, y Jehová te lo pagará.<verse eid="PRO 25:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 25:23"/>El viento del norte ahuyenta la lluvia, y el rostro airado la lengua detractora.<verse eid="PRO 25:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 25:24"/>Mejor es estar en un rincón de casa, que con la mujer rencillosa en espaciosa casa.<verse eid="PRO 25:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 25:25"/>Como el agua fría al alma sedienta, así son las buenas nuevas de lejanas tierras.<verse eid="PRO 25:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 25:26"/>Como fuente turbia y manantial corrompido, es el justo que cae delante del impío.<verse eid="PRO 25:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 25:27"/>Comer mucha miel no es bueno: ni el buscar la propia gloria es gloria.<verse eid="PRO 25:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 25:28"/>Como ciudad derribada y sin muro, es el hombre cuyo espíritu no tiene rienda.<verse eid="PRO 25:28"/></para>
<chapter eid="PRO 25"/>
<chapter number="26" style="c" sid="PRO 26"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 26:1"/>COMO la nieve en el verano, y la lluvia en la siega, así conviene al necio la honra.<verse eid="PRO 26:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 26:2"/>Como el gorrión en su vagar, y como la golondrina en su vuelo, así la maldición sin causa nunca vendrá.<verse eid="PRO 26:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 26:3"/>El látigo para el caballo, y el cabestro para el asno, y la vara para la espalda del necio.<verse eid="PRO 26:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 26:4"/>Nunca respondas al necio en conformidad á su necedad, para que no seas tú también como él.<verse eid="PRO 26:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 26:5"/>Responde al necio según su necedad, porque no se estime sabio en su opinión.<verse eid="PRO 26:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 26:6"/>Como el que se corta los pies y bebe su daño, así es el que envía algo por mano de un necio.<verse eid="PRO 26:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 26:7"/>Alzar las piernas del cojo, así es el proverbio en la boca del necio.<verse eid="PRO 26:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 26:8"/>Como quien liga la piedra en la honda, así hace el que al necio da honra.<verse eid="PRO 26:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 26:9"/>Espinas hincadas en mano del embriagado, tal es el proverbio en la boca de los necios.<verse eid="PRO 26:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 26:10"/>El grande cría todas las cosas; y da la paga al insensato, y la da á los transgresores.<verse eid="PRO 26:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 26:11"/>Como perro que vuelve á su vómito, así el necio que repite su necedad.<verse eid="PRO 26:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 26:12"/>¿Has visto hombre sabio en su opinión? más esperanza hay del necio que de él.<verse eid="PRO 26:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 26:13"/>Dice el perezoso: El león está en el camino; el león está en las calles.<verse eid="PRO 26:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 26:14"/>Las puertas se revuelven en sus quicios: así el perezoso en su cama.<verse eid="PRO 26:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 26:15"/>Esconde el perezoso su mano en el seno; cánsase de tornarla á su boca.<verse eid="PRO 26:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 26:16"/>A su ver es el perezoso más sabio que siete que le den consejo.<verse eid="PRO 26:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 26:17"/>El que pasando se deja llevar de la ira en pleito ajeno, es como el que toma al perro por las orejas.<verse eid="PRO 26:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 26:18"/>Como el que enloquece, y echa llamas y saetas y muerte,<verse eid="PRO 26:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 26:19"/>Tal es el hombre que daña á su amigo, y dice: Ciertamente me chanceaba.<verse eid="PRO 26:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 26:20"/>Sin leña se apaga el fuego: y donde no hay chismoso, cesa la contienda.<verse eid="PRO 26:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 26:21"/>El carbón para brasas, y la leña para el fuego: y el hombre rencilloso para encender contienda.<verse eid="PRO 26:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 26:22"/>Las palabras del chismoso parecen blandas; mas ellas entran hasta lo secreto del vientre.<verse eid="PRO 26:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 26:23"/>Como escoria de plata echada sobre el tiesto, son los labios enardecidos y el corazón malo.<verse eid="PRO 26:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 26:24"/>Otro parece en los labios el que aborrece; mas en su interior pone engaño.<verse eid="PRO 26:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 26:25"/>Cuando hablare amigablemente, no le creas; porque siete abominaciones hay en su corazón.<verse eid="PRO 26:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 26:26"/>Encúbrese el odio con disimulo; mas su malicia será descubierta en la congregación.<verse eid="PRO 26:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 26:27"/>El que cavare sima, caerá en ella: y el que revuelva la piedra, á él volverá.<verse eid="PRO 26:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 26:28"/>La falsa lengua atormenta al que aborrece: y la boca lisonjera hace resbaladero.<verse eid="PRO 26:28"/></para>
<chapter eid="PRO 26"/>
<chapter number="27" style="c" sid="PRO 27"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 27:1"/>NO te jactes del día de mañana; porque no sabes qué dará de sí el día.<verse eid="PRO 27:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 27:2"/>Alábete el extraño, y no tu boca; el ajeno, y no tus labios.<verse eid="PRO 27:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 27:3"/>Pesada es la piedra, y la arena pesa; mas la ira del necio es más pesada que ambas cosas.<verse eid="PRO 27:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 27:4"/>Cruel es la ira, é impetuoso el furor; mas ¿quién parará delante de la envidia?<verse eid="PRO 27:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 27:5"/>Mejor es reprensión manifiesta que amor oculto.<verse eid="PRO 27:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 27:6"/>Fieles son las heridas del que ama; pero importunos los besos del que aborrece.<verse eid="PRO 27:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 27:7"/>El alma harta huella el panal de miel; mas al alma hambrienta todo lo amargo es dulce.<verse eid="PRO 27:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 27:8"/>Cual ave que se va de su nido, tal es el hombre que se va de su lugar.<verse eid="PRO 27:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 27:9"/>El ungüento y el perfume alegran el corazón: y el amigo al hombre con el cordial consejo.<verse eid="PRO 27:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 27:10"/>No dejes á tu amigo, ni al amigo de tu padre; ni entres en casa de tu hermano el día de tu aflicción: mejor es el vecino cerca que el hermano lejano.<verse eid="PRO 27:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 27:11"/>Sé sabio, hijo mío, y alegra mi corazón, y tendré qué responder al que me deshonrare.<verse eid="PRO 27:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 27:12"/>El avisado ve el mal, y escóndese; mas los simples pasan, y llevan el daño.<verse eid="PRO 27:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 27:13"/>Quítale su ropa al que fió al extraño; y al que fió á la extraña, tómale prenda.<verse eid="PRO 27:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 27:14"/>El que bendice á su amigo en alta voz, madrugando de mañana, por maldición se le contará.<verse eid="PRO 27:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 27:15"/>Gotera continua en tiempo de lluvia, y la mujer rencillosa, son semejantes:<verse eid="PRO 27:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 27:16"/>El que pretende contenerla, arresta el viento: ó el aceite en su mano derecha.<verse eid="PRO 27:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 27:17"/>Hierro con hierro se aguza; y el hombre aguza el rostro de su amigo.<verse eid="PRO 27:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 27:18"/>El que guarda la higuera, comerá su fruto; y el que guarda á su señor, será honrado.<verse eid="PRO 27:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 27:19"/>Como un agua se parece á otra, así el corazón del hombre al otro.<verse eid="PRO 27:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 27:20"/>El sepulcro y la perdición nunca se hartan: así los ojos del hombre nunca están satisfechos.<verse eid="PRO 27:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 27:21"/>El crisol prueba la plata, y la hornaza el oro: y al hombre la boca del que lo alaba.<verse eid="PRO 27:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 27:22"/>Aunque majes al necio en un mortero entre granos de trigo á pisón majados, no se quitará de él su necedad.<verse eid="PRO 27:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 27:23"/>Considera atentamente el aspecto de tus ovejas; pon tu corazón á tus rebaños:<verse eid="PRO 27:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 27:24"/>Porque las riquezas no son para siempre; ¿y será la corona para perpetuas generaciones?<verse eid="PRO 27:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 27:25"/>Saldrá la grama, aparecerá la hierba, y segaránse las hierbas de los montes.<verse eid="PRO 27:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 27:26"/>Los corderos para tus vestidos, y los cabritos para el precio del campo:<verse eid="PRO 27:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 27:27"/>Y abundancia de leche de las cabras para tu mantenimiento, y para mantenimiento de tu casa, y para sustento de tus criadas.<verse eid="PRO 27:27"/></para>
<chapter eid="PRO 27"/>
<chapter number="28" style="c" sid="PRO 28"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 28:1"/>HUYE el impío sin que nadie lo persiga: mas el justo está confiado como un leoncillo.<verse eid="PRO 28:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 28:2"/>Por la rebelión de la tierra sus príncipes son muchos: mas por el hombre entendido y sabio permanecerá sin mutación.<verse eid="PRO 28:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 28:3"/>El hombre pobre y robador de los pobres, es lluvia de avenida y sin pan.<verse eid="PRO 28:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 28:4"/>Los que dejan la ley, alaban á los impíos: mas los que la guardan, contenderán con ellos.<verse eid="PRO 28:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 28:5"/>Los hombres malos no entienden el juicio: mas los que buscan á Jehová, entienden todas las cosas.<verse eid="PRO 28:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 28:6"/>Mejor es el pobre que camina en su integridad, que el de perversos caminos, y rico.<verse eid="PRO 28:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 28:7"/>El que guarda la ley es hijo prudente: mas el que es compañero de glotones, avergüenza á su padre.<verse eid="PRO 28:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 28:8"/>El que aumenta sus riquezas con usura y crecido interés, para que se dé á los pobres lo allega.<verse eid="PRO 28:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 28:9"/>El que aparta su oído para no oir la ley, su oración también es abominable.<verse eid="PRO 28:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 28:10"/>El que hace errar á los rectos por el mal camino, él caerá en su misma sima: mas los perfectos heredarán el bien.<verse eid="PRO 28:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 28:11"/>El hombre rico es sabio en su opinión: mas el pobre entendido lo examinará.<verse eid="PRO 28:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 28:12"/>Cuando los justos se alegran, grande es la gloria; mas cuando los impíos son levantados, es buscado el hombre.<verse eid="PRO 28:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 28:13"/>El que encubre sus pecados, no prosperará: mas el que los confiesa y se aparta, alcanzará misericordia.<verse eid="PRO 28:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 28:14"/>Bienaventurado el hombre que siempre está temeroso: mas el que endurece su corazón, caerá en mal.<verse eid="PRO 28:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 28:15"/>León rugiente y oso hambriento, es el príncipe impío sobre el pueblo pobre.<verse eid="PRO 28:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 28:16"/>El príncipe falto de entendimiento multiplicará los agravios: mas el que aborrece la avaricia, prolongará sus días.<verse eid="PRO 28:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 28:17"/>El hombre que hace violencia con sangre de persona, huirá hasta el sepulcro, y nadie le detendrá.<verse eid="PRO 28:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 28:18"/>El que en integridad camina, será salvo; mas el de perversos caminos caerá en alguno.<verse eid="PRO 28:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 28:19"/>El que labra su tierra, se hartará de pan: mas el que sigue los ociosos, se hartará de pobreza.<verse eid="PRO 28:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 28:20"/>El hombre de verdad tendrá muchas bendiciones: mas el que se apresura á enriquecer, no será sin culpa.<verse eid="PRO 28:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 28:21"/>Tener acepción de personas, no es bueno: hasta por un bocado de pan prevaricará el hombre.<verse eid="PRO 28:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 28:22"/>Apresúrase á ser rico el hombre de mal ojo; y no conoce que le ha de venir pobreza.<verse eid="PRO 28:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 28:23"/>El que reprende al hombre, hallará después mayor gracia que el que lisonjea con la lengua.<verse eid="PRO 28:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 28:24"/>El que roba á su padre ó á su madre, y dice que no es maldad, compañero es del hombre destruidor.<verse eid="PRO 28:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 28:25"/>El altivo de ánimo suscita contiendas: mas el que en Jehová confía, medrará.<verse eid="PRO 28:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 28:26"/>El que confía en su corazón es necio; mas el que camina en sabiduría, será salvo.<verse eid="PRO 28:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 28:27"/>El que da al pobre, no tendrá pobreza: mas el que aparta sus ojos, tendrá muchas maldiciones.<verse eid="PRO 28:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 28:28"/>Cuando los impíos son levantados, esconderáse el hombre: mas cuando perecen, los justos se multiplican.<verse eid="PRO 28:28"/></para>
<chapter eid="PRO 28"/>
<chapter number="29" style="c" sid="PRO 29"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 29:1"/>EL hombre que reprendido endurece la cerviz, de repente será quebrantado; ni habrá para él medicina.<verse eid="PRO 29:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 29:2"/>Cuando los justos dominan, el pueblo se alegra: mas cuando domina el impío, el pueblo gime.<verse eid="PRO 29:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 29:3"/>El hombre que ama la sabiduría, alegra á su padre: mas el que mantiene rameras, perderá la hacienda.<verse eid="PRO 29:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 29:4"/>El rey con el juicio afirma la tierra: mas el hombre de presentes la destruirá.<verse eid="PRO 29:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 29:5"/>El hombre que lisonjea á su prójimo, red tiende delante de sus pasos.<verse eid="PRO 29:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 29:6"/>En la prevaricación del hombre malo hay lazo: mas el justo cantará y se alegrará.<verse eid="PRO 29:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 29:7"/>Conoce el justo la causa de los pobres: mas el impío no entiende sabiduría.<verse eid="PRO 29:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 29:8"/>Los hombres escarnecedores enlazan la ciudad: mas los sabios apartan la ira.<verse eid="PRO 29:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 29:9"/>Si el hombre sabio contendiere con el necio, que se enoje ó que se ría, no tendrá reposo.<verse eid="PRO 29:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 29:10"/>Los hombres sanguinarios aborrecen al perfecto: mas los rectos buscan su contentamiento.<verse eid="PRO 29:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 29:11"/>El necio da suelta á todo su espíritu; mas el sabio al fin le sosiega.<verse eid="PRO 29:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 29:12"/>Del señor que escucha la palabra mentirosa, todos sus ministros son impíos.<verse eid="PRO 29:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 29:13"/>El pobre y el usurero se encontraron: Jehová alumbra los ojos de ambos.<verse eid="PRO 29:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 29:14"/>El rey que juzga con verdad á los pobres, su trono será firme para siempre.<verse eid="PRO 29:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 29:15"/>La vara y la corrección dan sabiduría: mas el muchacho consentido avergonzará á su madre.<verse eid="PRO 29:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 29:16"/>Cuando los impíos son muchos, mucha es la prevaricación; mas los justos verán la ruina de ellos.<verse eid="PRO 29:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 29:17"/>Corrige á tu hijo, y te dará descanso, y dará deleite á tu alma.<verse eid="PRO 29:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 29:18"/>Sin profecía el pueblo será disipado: mas el que guarda la ley, bienaventurado él.<verse eid="PRO 29:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 29:19"/>El siervo no se corregirá con palabras: porque entiende, mas no corresponde.<verse eid="PRO 29:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 29:20"/>¿Has visto hombre ligero en sus palabras? más esperanza hay del necio que de él.<verse eid="PRO 29:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 29:21"/>El que regala á su siervo desde su niñez, á la postre será su hijo.<verse eid="PRO 29:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 29:22"/>El hombre iracundo levanta contiendas; y el furioso muchas veces peca.<verse eid="PRO 29:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 29:23"/>La soberbia del hombre le abate; pero al humilde de espíritu sustenta la honra.<verse eid="PRO 29:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 29:24"/>El aparcero del ladrón aborrece su vida; oirá maldiciones, y no lo denunciará.<verse eid="PRO 29:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 29:25"/>El temor del hombre pondrá lazo: mas el que confía en Jehová será levantado.<verse eid="PRO 29:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 29:26"/>Muchos buscan el favor del príncipe: mas de Jehová viene el juicio de cada uno.<verse eid="PRO 29:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 29:27"/>Abominación es á los justos el hombre inicuo; y abominación es al impío el de rectos caminos.<verse eid="PRO 29:27"/></para>
<chapter eid="PRO 29"/>
<chapter number="30" style="c" sid="PRO 30"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 30:1"/>PALABRAS de Agur, hijo de Jachê: La profecía que dijo el varón á Ithiel, á Ithiel y á Ucal.<verse eid="PRO 30:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 30:2"/>Ciertamente más rudo soy yo que ninguno, ni tengo entendimiento de hombre.<verse eid="PRO 30:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 30:3"/>Yo ni aprendí sabiduría, ni conozco la ciencia del Santo.<verse eid="PRO 30:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 30:4"/>¿Quién subió al cielo, y descendió? ¿quién encerró los vientos en sus puños? ¿quién ató las aguas en un paño? ¿quién afirmó todos los términos de la tierra? ¿cuál es su nombre, y el nombre de su hijo, si sabes?<verse eid="PRO 30:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 30:5"/>Toda palabra de Dios es limpia; es escudo á los que en él esperan.<verse eid="PRO 30:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 30:6"/>No añadas á sus palabras, porque no te reprenda, y seas hallado mentiroso.<verse eid="PRO 30:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 30:7"/>Dos cosas te he demandado; no me las niegues antes que muera.<verse eid="PRO 30:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 30:8"/>Vanidad y palabra mentirosa aparta de mí. No me des pobreza ni riquezas; manténme del pan que he menester;<verse eid="PRO 30:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 30:9"/>No sea que me harte, y te niegue, y diga, ¿Quién es Jehová? ó no sea que siendo pobre, hurte, y blasfeme el nombre de mi Dios.<verse eid="PRO 30:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 30:10"/>No acuses al siervo ante su señor, porque no te maldiga, y peques.<verse eid="PRO 30:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 30:11"/>Hay generación que maldice á su padre, y á su madre no bendice.<verse eid="PRO 30:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 30:12"/>Hay generación limpia en su opinión, si bien no se ha limpiado su inmundicia.<verse eid="PRO 30:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 30:13"/>Hay generación cuyos ojos son altivos, y cuyos párpados son alzados.<verse eid="PRO 30:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 30:14"/>Hay generación cuyos dientes son espadas, y sus muelas cuchillos, para devorar á los pobres de la tierra, y de entre los hombres á los menesterosos.<verse eid="PRO 30:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 30:15"/>La sanguijuela tiene dos hijas que se llaman, Trae, trae. Tres cosas hay que nunca se hartan; aun la cuarta nunca dice, Basta:<verse eid="PRO 30:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 30:16"/>El sepulcro, y la matriz estéril, la tierra no harta de aguas, y el fuego que jamás dice, Basta.<verse eid="PRO 30:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 30:17"/>El ojo que escarnece á su padre, y menosprecia la enseñanza de la madre, los cuervos lo saquen de la arroyada, y tráguenlo los hijos del águila.<verse eid="PRO 30:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 30:18"/>Tres cosas me son ocultas; aun tampoco sé la cuarta:<verse eid="PRO 30:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 30:19"/>El rastro del águila en el aire; el rastro de la culebra sobre la peña; el rastro de la nave en medio de la mar; y el rastro del hombre en la moza.<verse eid="PRO 30:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 30:20"/>Tal es el rastro de la mujer adúltera: come, y limpia su boca, y dice: No he hecho maldad.<verse eid="PRO 30:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 30:21"/>Por tres cosas se alborota la tierra, y la cuarta no puede sufrir:<verse eid="PRO 30:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 30:22"/>Por el siervo cuando reinare; y por el necio cuando se hartare de pan;<verse eid="PRO 30:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 30:23"/>Por la aborrecida cuando se casare; y por la sierva cuando heredare á su señora.<verse eid="PRO 30:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 30:24"/>Cuatro cosas son de las más pequeñas de la tierra, y las mismas son más sabias que los sabios:<verse eid="PRO 30:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 30:25"/>Las hormigas, pueblo no fuerte, y en el verano preparan su comida;<verse eid="PRO 30:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 30:26"/>Los conejos, pueblo nada esforzado, y ponen su casa en la piedra;<verse eid="PRO 30:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 30:27"/>Las langostas, no tienen rey, y salen todas acuadrilladas;<verse eid="PRO 30:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 30:28"/>La araña, ase con las manos, y está en palacios de rey.<verse eid="PRO 30:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 30:29"/>Tres cosas hay de hermoso andar, y la cuarta pasea muy bien:<verse eid="PRO 30:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 30:30"/>El león, fuerte entre todos los animales, que no torna atrás por nadie;<verse eid="PRO 30:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 30:31"/>El lebrel ceñido de lomos; asimismo el macho cabrío; y un rey contra el cual ninguno se levanta.<verse eid="PRO 30:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 30:32"/>Si caiste, fué porque te enalteciste; y si mal pensaste, pon el dedo sobre la boca.<verse eid="PRO 30:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 30:33"/>Ciertamente el que exprime la leche, sacará manteca; y el que recio se suena las narices, sacará sangre: y el que provoca la ira, causará contienda.<verse eid="PRO 30:33"/></para>
<chapter eid="PRO 30"/>
<chapter number="31" style="c" sid="PRO 31"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 31:1"/>PALABRAS del rey Lemuel; la profecía con que le enseñó su madre.<verse eid="PRO 31:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 31:2"/>¿Qué, hijo mío? ¿y qué, hijo de mi vientre? ¿y qué, hijo de mis deseos?<verse eid="PRO 31:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 31:3"/>No des á las mujeres tu fuerza, ni tus caminos á lo que es para destruir los reyes.<verse eid="PRO 31:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 31:4"/>No es de los reyes, oh Lemuel, no es de los reyes beber vino, ni de los príncipes la cerveza.<verse eid="PRO 31:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 31:5"/>No sea que bebiendo olviden la ley, y perviertan el derecho de todos los hijos afligidos.<verse eid="PRO 31:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 31:6"/>Dad la cerveza al desfallecido, y el vino á los de amargo ánimo:<verse eid="PRO 31:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 31:7"/>Beban, y olvídense de su necesidad, y de su miseria no más se acuerden.<verse eid="PRO 31:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 31:8"/>Abre tu boca por el mudo, en el juicio de todos los hijos de muerte.<verse eid="PRO 31:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 31:9"/>Abre tu boca, juzga justicia, y el derecho del pobre y del menesteroso.<verse eid="PRO 31:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 31:10"/>Mujer fuerte, ¿quién la hallará? porque su estima sobrepuja largamente á la de piedras preciosas.<verse eid="PRO 31:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 31:11"/>El corazón de su marido está en ella confiado, y no tendrá necesidad de despojo.<verse eid="PRO 31:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 31:12"/>Darále ella bien y no mal, todos los días de su vida.<verse eid="PRO 31:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 31:13"/>Buscó lana y lino, y con voluntad labró de sus manos.<verse eid="PRO 31:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 31:14"/>Fué como navío de mercader: trae su pan de lejos.<verse eid="PRO 31:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 31:15"/>Levantóse aun de noche, y dió comida á su familia, y ración á sus criadas.<verse eid="PRO 31:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 31:16"/>Consideró la heredad, y compróla; y plantó viña del fruto de sus manos.<verse eid="PRO 31:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 31:17"/>Ciñó sus lomos de fortaleza, y esforzó sus brazos.<verse eid="PRO 31:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 31:18"/>Gustó que era buena su granjería: su candela no se apagó de noche.<verse eid="PRO 31:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 31:19"/>Aplicó sus manos al huso, y sus manos tomaron la rueca.<verse eid="PRO 31:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 31:20"/>Alargó su mano al pobre, y extendió sus manos al menesteroso.<verse eid="PRO 31:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 31:21"/>No tendrá temor de la nieve por su familia, porque toda su familia está vestida de ropas dobles.<verse eid="PRO 31:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 31:22"/>Ella se hizo tapices; de lino fino y púrpura es su vestido.<verse eid="PRO 31:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 31:23"/>Conocido es su marido en las puertas, cuando se sienta con los ancianos de la tierra.<verse eid="PRO 31:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 31:24"/>Hizo telas, y vendió; y dió cintas al mercader.<verse eid="PRO 31:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 31:25"/>Fortaleza y honor son su vestidura; y en el día postrero reirá.<verse eid="PRO 31:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 31:26"/>Abrió su boca con sabiduría: y la ley de clemencia está en su lengua.<verse eid="PRO 31:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 31:27"/>Considera los caminos de su casa, y no come el pan de balde.<verse eid="PRO 31:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 31:28"/>Levantáronse sus hijos, y llamáronla bienaventurada; y su marido también la alabó.<verse eid="PRO 31:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 31:29"/>Muchas mujeres hicieron el bien; mas tú las sobrepujaste á todas.<verse eid="PRO 31:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 31:30"/>Engañosa es la gracia, y vana la hermosura: la mujer que teme á Jehová, ésa será alabada.<verse eid="PRO 31:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 31:31"/>Dadle el fruto de sus manos, y alábenla en las puertas sus hechos.<verse eid="PRO 31:31"/></para>
<chapter eid="PRO 31"/>
</usx>